const chapterData = [
  //Chapter1
  {
    id: '1',
    title: 'उज्यालो यात्रा',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: '#AA60C8',
    chapterNo: '१',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question:
              "१. दिइएका अर्थ आउने शब्द 'उज्यालो यात्रा' कविताबाट खोजेर लेख्नुहोस् :",
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'मनमा उत्पन्न हुने भाव वा विचार',
                answer: 'भावना',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'श्रीखण्ड घोटेर बनाइएको लेप',
                answer: 'चन्दन',
              },
              {sub: 'ग', question: 'गौरवले भरिएको', answer: 'सगौरव'},
              {
                sub: 'घ',
                question: 'आफ्नो स्वामित्व वा अधिकार छोड्ने काम',
                answer: 'त्याग',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'सबैभन्दा उच्च वा अग्लो',
                answer: 'सर्वोच्च',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '२. दिइएको अनुच्छेदबाट दुई जोडी पर्यायवाची शब्द पहिचान गर्नुहोस् :',
            paragraph:
              'गाई मानिसले पाल्ने घरपालुवा जनावर हो। यो चौपाया वर्गभित्र पर्छ । मानवका लागि गाईको दुध निकै पोसिलो हुन्छ । शरीर स्वस्थ राख्न तागतिला कुरा खानुपर्छ । दुग्ध र दुग्धजन्य पदार्थ बिक्री गरेर मान्छेले आर्थिक उपार्जन पनि गर्छन् । गाईपालनलाई व्यवसायका रूपमा प्रयोग गरेर धेरै आम्दानी गर्न सकिन्छ ।',
            synonyms: [
              {word1: 'आम्दानी', word2: 'उपार्जन'},
              {word1: 'जनावर', word2: 'चौपाया'},
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question: '३. दिइएका शब्दको पर्यायवाची शब्द लेख्नुहोस्ः',
            synonymsList: [
              {word: 'शक्ति', synonym: 'तागत'},
              {word: 'प्रेम', synonym: 'माया'},
              {word: 'धर्ती', synonym: 'धरणी'},
              {word: 'शिर', synonym: 'टाउको'},
              {word: 'कर्म', synonym: 'काम'},
              {word: 'सुन्दर', synonym: 'राम्रो'},
              {word: 'जिन्दिगी', synonym: 'जीवन'},
              {word: 'महान', synonym: 'उच्च'},
              {word: 'हावा', synonym: 'वायु'},
              {word: 'आकाश', synonym: 'नभ'},
              {word: 'नयन', synonym: 'आँखा'},
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. ‘उज्यालो यात्रा’ कविताबाट खोजेर तल दिइएका शब्दको विपरीतार्थी शब्द लेख्नुहोस्ः',
            antonyms: [
              {word: 'निम्न', opposite: 'उच्च'},
              {word: 'दुःखी', opposite: 'सुखी'},
              {word: 'अज्ञान', opposite: 'ज्ञान'},
              {word: 'सम्भव', opposite: 'असम्भव'},
              {word: 'आफ्नो', opposite: 'अरु'},
              {word: 'अन्याय', opposite: 'न्याय'},
            ],
          },
          {
            id: 5,
            question:
              '५. उदाहरणमा दिए जस्तै कुनै पाँच जोडी विपरीतार्थी शब्द खोजी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस्',
            example: 'उदाहरण: धारिलो भुत्ते, धेरै-थोरै',
            antonyms: [
              {word: 'माथि', opposite: 'तल'},
              {word: 'उज्यालो', opposite: 'अँध्यारो'},
              {word: 'शिर', opposite: 'पाउ'},
              {word: 'जित', opposite: 'हार'},
              {word: 'न्याय', opposite: 'अन्याय'},
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 6,
            question:
              '६. उदाहरणमा दिए जस्तै जोडी अनुप्रासयुक्त शब्द पाठबाट खोजेर लेख्नुहोस् :',
            example: 'उदाहरण: चन्दन नन्दन',
            synonyms: [
              {word1: 'असम्भव', word2: 'सब'},
              {word1: 'सुखी', word2: 'खुसी'},
              {word1: 'सौरभ', word2: 'गौरव'},
              {word1: 'भरी', word2: 'छरी'},
              {word1: 'मनोहर', word2: 'सुन्दर'},
              {word1: 'खातर', word2: 'शिर'},
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question: '७. दिइएको कवितांश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            verse:
              'जसका भावना हाँस्छन्, मनमा रागिनी भरी\nजसका जिन्दगी बाँच्छन् रातमा चाँदनी छरी ।',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'अ',
                question: 'यस कवितांशका चार पाउ छुट्याएर लेख्नुहोस् ।',
                answer: [
                  'जसका भावना हाँस्छन्,',
                  'मनमा रागिनी भरी',
                  'जसका जिन्दगी बाँच्छन्',
                  'रातमा चाँदनी छरी ।',
                ],
              },
              {
                sub: 'आ',
                question:
                  'कवितांशका चारै पाउको पाँचौं ह्रस्व वर्ण रेखाङ्कन गर्नुहोस् ।',
                answer: ['भावना', 'रागिनी', 'जिन्दगी', 'चाँदनी'],
              },
              {
                sub: 'इ',
                question:
                  'कवितांशका चारै पाउको छैटौं दीर्घ वर्ण रेखाङ्कन गर्नुहोस् ।',
                answer: ['भावना', 'रागिनी', 'जिन्दगी', 'चाँदनी'],
              },
              {
                sub: 'ई',
                question: 'कवितांशका चारै पाउका सातौं वर्ण क्रमशः लेख्नुहोस् ।',
                answer: ['हाँ', 'भ', 'बाँ', 'छ'],
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question: '८. दिइएको कवितांश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् ।',
            verse:
              'जुटेका ज्ञानले जो छन् पार्दै धर्ती मनोहर\nउठेका कर्मले जो छन् गर्दै निर्माण सुन्दर ।\nसमर्पित भएका छन् जो सदा न्यायखातिर\nसंसारमा उठेका छन् तिनैका विजयी शिर ।',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'धर्तीलाई केले मनोहर बनाएको छ ?',
                answer:
                  'ज्ञान र कर्ममा जुटेका मानिसहरुको सङ्घर्षले धर्तीलाई मनोहर बनाएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'कर्म गर्नेको जिन्दगी कस्तो बन्छ ?',
                answer:
                  'कर्म गर्नेको जिन्दगी सुन्दर बन्छ र उनीहरुले कर्म गरेर समाज र देशलाई पनि बनाउँछन् ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कवितांशमा कस्ता मानिसको शिर उचो हुन्छ भनिएको छ ?',
                answer:
                  'कवितांशमा जो मानिस सधैँ न्यायखातिर समर्पित भएका हुन्छन्, उनीहरुको शिर उचो भनिएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'कवितांशबाट के सन्देश पाइन्छ ?',
                answer:
                  'हामी ज्ञान र कर्मले हाम्रो धर्तीलाई सुन्दर बनाउनुपर्छ । सधैँ न्यायखातिर आवाज उठाउनुपर्छ । यसरी आफ्नो खुसी मात्र नहेरी समग्र देशको हितमा लाग्नुपर्छ भन्ने सन्देश कविताबाट पाउन सकिन्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question: '९. तलका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'उज्यालो यात्रा' कविताको सुरुका दुईओटा श्लोकको आशय वर्णन गर्नुहोस् ।",
                answer:
                  'जसरी एक प्रकारको सुगन्धित काठ श्रीखण्डलाई सयौंपटक घोट्दा पवित्र चन्दनमा परिणत हुन्छ, त्यसरी नै हामीमा कर्मशक्ति छ भने जङ्गललाई पनि स्वर्गको बगैँचा बनाउन सक्छौं । हामीले जहिले पनि उच्च सङ्कल्प लिनुपर्छ । संसारमा असम्भव केही छैन । सबै महान् व्यक्तिहरू सङ्कल्पकै कारण महान् बनेका हुन् ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'जीवन सार्थक पार्न के के गर्नुपर्छ ?',
                answer:
                  'जीवनको यात्रालाई उज्यालो बनाउन अर्थात् सार्थक पार्न उच्च सङ्कल्प लिएर हामी कर्मशील बन्नुपर्छ । हामीले ईर्ष्या, द्वेष त्यागेर प्रेमको सौरभ छर्नुपर्छ र उपकारी बन्नुपर्छ । हामी उदाहरणीय व्यक्तित्व बन्न सक्नुपर्छ । हाम्रो ज्ञानले धर्तीलाई मनोहर बनाउनुपर्छ अनि हाम्रो कर्मले सुन्दर निर्माण गर्नुपर्छ । कर्म विध्वंशका लागि होइन, निर्माणका लागि हो । त्यस्तै हामीले लोभलालच मनमस्तकबाट फ्याँकेर न्यायका खातिर सदैव समर्पित हुनुपर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'कवितामा कविले कस्तो आदर्श जीवन यात्राको कल्पना गरेका छन् ?',
                answer:
                  "कवि रामप्रसाद ज्ञवालीले 'उज्यालो यात्रा' कवितामा नैतिक आदर्शको प्रस्तुति गरेका छन् । यस कवितामा कविले मूलतः कर्मशील बन्नुपर्ने धारणा अभिव्यक्त गर्दै उच्च सङ्कल्प लिनुपर्ने उल्लेख गरेका छन् । त्यस्तै ईर्ष्या, द्वेष त्यागेर प्रेमको सौरभ छर्दै उपकारी बन्नुपर्ने बताएका छन् । लोभलालच मनमस्तकबाट फ्याँकेर न्यायको बाटोमा लाग्नुपर्ने कुरामा कविको जोड रहेको छ । यसप्रकार कविले प्रस्तुत कवितामा महान् कर्मको आदर्श जीवन यात्राको कल्पना गर्दै चन्द्रसूर्य जस्तै उज्यालो छर्दै स्वावलम्बी बन्नुपर्ने उल्लेख गरेका छन् ।",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: "'उज्यालो यात्रा' कविताको मूलभाव के हो ?",
                answer:
                  'कविताले मूलत: जीवनरूपी यात्रालाई उज्यालो पारी कसरी आदर्श र महान् व्यक्ति बन्न सकिन्छ भन्ने भाव अभिव्यक्त गरेको छ । विश्वमा आदर्श र नमुना बन्नका लागि सधैँ नै महान् कर्मको यात्रा गर्नुपर्छ भन्ने कविको धारणा कवितामा प्रस्तुत भएको छ । महान् कर्मको आदर्श यात्रामा कहिले चलूँला ? चन्द्रसूर्य जस्तै आफैँ कहिले बसुँला ? आफ्नो पौरखले आफ्नो बाटो कहिले खनूँला ? अनि सर्वोच्च कविता आफैँ कहिले बनूँला ? भन्दै हामी अघि बढ्यौं भने उज्यालो भविष्यका साथ उज्यालो यात्रा तय गर्न सकिन्छ भन्ने भाव कविले कवितामा अभिव्यक्त गरेका छन् । त्यस्तै सत्कर्म र सत्व्यवहारले जीवनको उज्यालो यात्रा तय भई महान् र आदर्श बन्न सकिने भाव वा सन्देशसमेत कवितामा प्रस्तुत भएको छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 10,
            question:
              '१०. कविताको दोस्रो श्लोकलाई व्याकरणिक पदक्रम मिलाई गद्यमा रूपान्तर गर्नुहोस् ।',
            verse:
              'भएमा उच्च सङ्कल्प छैन केही असम्भव\nसङ्कल्पैले बनेका हुन् महान् मान्छेहरू सब । २ ।',
            answer:
              'व्याकरणिक पदपदक्रम मिलाई गद्यमा रूपान्तरण गर्दा :-\nउच्च सङ्कल्प भएमा केही असम्भव छैन । सब महान् मान्छेहरू सङ्कल्पैले बनेका हुन् ।',
          },
          {
            id: 11,
            question: '११. भाव विस्तार गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'ईर्ष्याद्विष हटाएर जो छर्छन् प्रेम सौरभ तिनै मान्छेहरू बन्छन् विश्वका निम्ति गौरव ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत श्लोक 'उज्यालो यात्रा' शीर्षकको कविताबाट साभार गरिएको हो । यस कविताका रचनाकार कवि रामप्रसाद ज्ञवाली (वि.सं. २०२४) हुन् । ज्ञवाली समसामयिक नेपाली साहित्यका चर्चित व्यक्तित्व हुन् । कविता, आख्यान, नाटक, समालोचना लगायतका विधामा कलम चलाउने साहित्यकार ज्ञवाली सरल भाषाशैलीमा प्रभावकारी ढङ्गबाट काव्य सिर्जना गर्न सक्ने क्षमता भएका कवि हुन् । घृणाले भन्दा पनि मायाप्रेमले संसार जित्न सकिने र गौरवशाली बन्न सकिने कुरा कविले माथिको श्लोकमा स्पष्ट पार्ने प्रयास गरेका छन् । हाम्रो अरूको उन्नतिमा डाह गर्ने प्रवृत्ति रहेको छ । सामान्य कुरामा पनि हामी इख लिने काम गछौँ । यस्तो बानीले एकआपसमा शत्रुता मात्र उत्पन्न गर्दछ । शत्रुता कसैका लागि पनि हितकर हुँदैन । तसर्थ हामीले ईर्ष्याद्विष त्याग्नुपर्छ । सबैतिर सबैका लागि हामीले प्रेमको सुवास छर्नुपर्छ । प्रेमका माध्यमले नै संसार जित्न सकिन्छ । सबैको प्रिय बन्न सकिन्छ । मनबाट ईष्यद्विष हटाएर जसले प्रेमको सुवास छर्छन् त्यस्तो व्यक्ति वा मान्छे नै विश्वका निम्ति गौरव बन्छन् भन्ने भाव माथिको श्लोकमा अभिव्यक्त भएको छ । यसप्रकार अनुष्टुप छन्दमा संरचित माथिको श्लोकले मनमा रहेको डाह र इख हटाएर प्रेमको सुवास छर्ने व्यक्ति नै विश्वका लागि गौरव र प्रेरणाको स्रोत बन्न सक्ने भएकाले हामीले आजैबाट ईष्यद्विष त्यागेर सबैमा प्रेमपूर्ण व्यवहार गर्नुपर्छ भन्ने भाव सरल, सरस र प्रभावकारी भाषाशैलीका माध्यमबाट स्पष्ट पारेको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'उदात्त कर्मको यात्रा गर्दछन् जो सधैँ सधैँ आदर्श नमुना मान्छे बन्दछन् विश्वमा तिनै ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत श्लोक 'उज्यालो यात्रा' शीर्षकको कविताबाट साभार गरिएको हो । यस कविताका रचनाकार कवि रामप्रसाद ज्ञवाली (वि.सं. २०२४) हुन् । ज्ञवाली समसामयिक नेपाली साहित्यका चर्चित व्यक्तित्व हुन् । कविता, आख्यान, नाटक, समालोचना लगायतका विधामा कलम चलाउने साहित्यकार ज्ञवाली सरल भाषाशैलीमा प्रभावकारी ढङ्गबाट काव्य सिर्जना गर्न सक्ने क्षमता भएका कवि हुन् । कर्मशील व्यक्ति नै आदर्श र नमुना बन्दछ भन्ने भाव माथिको श्लोकमा अभिव्यक्त भएको छ । कर्मले जिन्दगीलाई हँसिलो र सुखी बनाउन सकिन्छ । हाम्रो कर्मले सुन्दर विश्वको सिर्जना र निर्माण गर्नुपर्छ । कर्म नै धर्म भन्ने कुरालाई हामी सबैले मनन गर्दै कर्मशील जीवन बनाउनु आवश्यक छ । महान् र श्रेष्ठ कर्मको यात्रामा सधैं लागिरहने व्यक्ति विश्वका निम्ति आदर्श बन्छ । तस्तो व्यक्ति नै समाज, राष्ट्रमा मात्र नभएर विश्वका लागि नमुना र अनुकरणीय मान्छे बन्दछ । तसर्थ हामीले विश्वमा आदर्श र नमुना नका लागि सधैँ महान् कर्म गर्नुपर्छ भन्ने भाव माथिको श्लोकमा अभिव्यक्त भएको छ । यसप्रकार अनुष्टुप छन्दमा संरचित माथिको श्लोकमा हामीले सधैँ महान् र श्रेष्ठ कर्मको बाटोमा हिड्यौं भने विश्वका लागि आदर्श र नमुना मान्छे बन्न सक्छौं भन्ने भाव सरल, सरस र प्रभावकारी भाषाशैलीका माध्यमबाट अभिव्यक्त भएको छ । यसका साथै हामी कर्मशील बन्नुपर्छ अनि मात्र सबैका लागि अनुकरणीय बन्न सक्छौं भन्ने सन्देशसमेत दिएको छ ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 12,
            question:
              "१२. कर्मशील बन्न कसरी सकिन्छ, 'उज्यालो यात्रा' कविताका आधारमा लेख्नुहोस् ।",
            answer:
              "रामप्रसाद ज्ञवाली (वि.सं. २०२४) द्वारा रचित 'उज्यालो यात्रा' शीर्षकको कविता नैतिक विषयवस्तुमा आधारित सन्देशमूलक कविता हो । अनुष्टुप छन्दमा संरचित प्रस्तुत कवितामा बाह्र रहेका छन् । सरल र सरस भाषाशैलीको प्रयोग गरिएको यस कवितामा विभिन्न बिम्ब र दृष्टान्तको यथोचित प्रयोग गरिएको छ । समग्रमा कविता सरल, बोधगम्य र प्रभावकारी बनेको छ । कविताले मूलतः कर्मशील बनेर जीवनरूपी यात्रालाई उज्यालो पारी आदर्श र महान् व्यक्ति बन्न सकिन्छ भन्ने भाव अभिव्यक्त गरेको छ । 'उज्यालो यात्रा' कवितामा कर्मशील बन्न सबैलाई प्रेरित गरिएको छ । कर्मशील व्यक्ति नै महान् र अनुकरणीय बन्ने भावसमेत कवितामा अभिव्यक्त गरिएको छ । जसरी एक प्रकारको सुगन्धित काठ श्रीखण्डलाई सयौंपटक घोट्दा पवित्र चन्दनमा परिणत हुन्छ, त्यसरी नै हामीमा कर्मशक्ति छ भने जङ्गललाई पनि स्वर्गको बगैँचा बनाउन सक्छौँ भन्दै कवितामा निरन्तरको मिहिनेत र परिश्रमले नै महान् उपलब्धि हासिल गर्न सकिने कुरा बताइएको छ । त्यस्तै हामीले जहिले पनि उच्च सङ्कल्प लिनुपर्छ । संसारमा असम्भव केही छैन । सबै महान् व्यक्तिहरू सङ्कल्पकै कारण महान् बनेका हुन् भन्दै हामीलाई कर्मशील बन्न सकिने तरिका बताइएको छ । कर्मले जिन्दगी हँसिलो र सुखी बनाउन सकिन्छ । अरूसँग लिनेभन्दा पनि अरूलाई दिने अर्थात् उपकारीहरू खुसी रहन सक्छन् । मनबाट ईर्ष्या र द्वेष हटाएर प्रेमको मिठो बास्ना छर्ने मानिसहरू नै विश्वका निम्ति गौरव बन्छन् । प्रेमको सुवास छर्नेहरू नै कर्मशील पनि बन्न सक्छन् । हाम्रो कर्मले उच्च जीवनका पथ लिन सक्यो भने त्यसै पथमा अरू मानिसहरू पनि गौरवसाथ हिँड्दछन् । हामीले प्राप्त गरेको ज्ञानले धर्ती मनोहर पार्न सक्नुपर्छ । हाम्रो कर्मले सुन्दर निर्माण गर्नुपर्दछ । अन्यायका विरुद्ध खडा भई न्यायका खातिर सधैँ लड्नेहरू नै संसारमा विजयी बनेका छन् । मन र मस्तकमा लोभलालच नहुने व्यक्तिले नै सधैँ त्यागका लागि अग्रसर हुनसक्छ भन्दै कर्मशील बन्न अवलम्बन गर्नुपर्ने तरिका स्पष्ट पारिएको छ । यसप्रकार सरल, सरल र प्रभावकारी भाषाशैलीका माध्यमबाट कवि ज्ञवालीले प्रस्तुत कवितामा विश्वमा आदर्श र नमुना बन्नका लागि सधैँ नै महान् कर्म गर्नुपर्छ भन्ने स्पष्ट पारेका छन् । यसका साथै कविले चन्द्रसूर्य जस्तै उज्यालो छरेर आदर्श यात्रामा अघि बढी आफ्नो पौरखले आफू हिँड्ने बाटो आफ्नैले खनेर हामी कर्मशील बन्न सक्ने कुरासमेत स्पष्ट पारेका छन् ।",
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '१३. कविले कविताको अन्तिम श्लोकमा आफू कस्तो बन्ने अनुमान गरेका छन्, लेख्नुहोस् ।',
            answer:
              'कविले कविताको अन्तिम श्लोकमा आफू जीवनको उज्यालो यात्रामा हिड्ने अनुमान गरेका छन् । यसका लागि उनी कर्मशील बन्ने अनुमान गरेका छन् । अरूको भरमा नपरेर आफू हिँड्ने बाटो आफ्नै मिहिनेतले बनाउने कविको अनुमान रहेको छ । यो कर्मशील प्रवृत्तिले कवि स्वयम् सर्वोच्च कविता बन्ने र अरूलाई कवि बनाउने कुरा कविले कविताको अन्तिम श्लोकमा अनुमान गरेका छन् ।',
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१४. दिइएको विषयमा साथीबिच छलफल गरी निष्कर्ष प्रस्तुत गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'परिश्रमको फल मिठो हुन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'मानवीय सेवाको भावना राख्नु पवित्र कर्म हो ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 15,
            question:
              '१५. दिइएका अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् ।',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'गुरुकुल भनेको के हो ?',
                    answer:
                      'गुरुकुल भनेको गुरुको सान्निध्यमा विद्यार्थीले आवासीय रूपमा शिक्षा ग्रहण गर्ने स्थान हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'गुरुकुलमा कस्तो शिक्षालाई प्राथमिकता दिइन्थ्यो ?',
                    answer:
                      'गुरुकुलमा सैद्धान्तिकभन्दा व्यावहारिक शिक्षालाई प्राथमिकता दिइन्थ्यो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'गुरुकुलमा किन जुनसुकै समयमा पनि औपचारिक कक्षा सुरु हुन्थ्यो ?',
                    answer:
                      'गुरुकुलमा निश्चित समय तालिका नहुने तथा गुरु र शिष्य प्रायः सँगसँगै हुने हुनाले जुनसुकै समयमा पनि औपचारिक कक्षा सुरु हुन्थ्यो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: 'गुरुकुलमा शिष्य कसरी दीक्षित हुन्थे ?',
                    answer:
                      'गुरुकुलमा नीति, व्यवहार र उसको व्यावसायिक कौशलको केही कठिन परीक्षा लिइन्थ्यो । त्यो परीक्षा पूरा गर्न सकेमा गुरुकुलमा शिष्य दीक्षित हुन्थे ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'पहिलो अनुच्छेदको पहिलो वाक्यबाट एक एक ओटा नाम, विशेषण र क्रियापद लेख्नुहोस् ।',
                    answer: {
                      नाम: 'शिक्षा',
                      विशेषण: 'आवासीय',
                      क्रियापद: 'हो',
                    },
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      "'पढ़' धातुबाट एक एक ओटा नाम र क्रियायोगी शब्द निर्माण गर्नुहोस् ।",
                    answer: {
                      नाम: 'पढाइ',
                      क्रियायोगी: 'पढ्नाले',
                    },
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट सुरु, बिच र अन्तिममा ह्रस्व इकार प्रयोग भएका दुई दुईओटा शब्द टिपोट गर्नुहोस् ।',
                    answer: {
                      'सुरुमा ह्रस्व इकार प्रयोग भएका शब्द': [
                        'विद्यालय',
                        'शिष्य',
                      ],
                      'बिचमा स्व इकार प्रयोग भएका शब्द': [
                        'सान्निध्य',
                        'तालिका',
                      ],
                      'अन्तिममा ह्रस्व इकार प्रयोग भएका शब्द': [
                        'गुरु',
                        'उच्चकोटि',
                      ],
                    },
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter2
  {
    id: '2',
    title: 'घरझगडा',
    writer: 'बदरीनाथ भट्टराई',
    bgColor: '#C8A960',
    chapterNo: '२',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१. शब्दकोश प्रयोग गरी दइएका शब्दको अर्थ लेख्नुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'पृथ्वीका तलतिर रहने सात लोकमध्ये सबैभन्दा तल्लो लोक',
                answer: 'पाताल',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'निधारमा लगाइने चन्दन',
                answer: 'टीका',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'बितेको समय, उहिलेको काल',
                answer: 'अतीत',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'प्रतिरक्षाका लागि चारैतिरबाट घेरिएको सुरक्षित ठाउँ, गढी',
                answer: 'किल्ला',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'भयङ्कर, ज्यादै घना, डरलाग्दो',
                answer: 'घनघोर',
              },
              {
                sub: 'च',
                question:
                  'कुनै काम हो होइन भनी गर्ने वचनबद्धता, किरिया, प्रतिज्ञा',
                answer: 'शपथ',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'जन्म लिने काम, शरीर धारण गर्ने काम',
                answer: 'अवतार',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'आगोको मुस्लो',
                answer: 'राँको',
              },
              {
                sub: 'झ',
                question: 'अवस्था, हबिगत',
                answer: 'हालत',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '२. घरझगडा कथामा प्रयोग भएका निम्नलिखित टुक्कालाई अर्थ खुल्ने गरी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् : ',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'कानमा तेल हाल्नु',
                meaning: '(चुपचाप बस्नु)',
                answer:
                  'आफुलाई थाह नभयेको कुरामा कानमा तेल हालेर बस्नु नै राम्रो हो',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'आँखामा बिउनु',
                meaning: '(नराम्रो देख्नु)',
                answer: 'धेरै बेरसम्म एउटै कुरालाई हेरिरहँदा आँखा बिझउनु थाल्छ',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कम्मर कस्नु',
                meaning: '(आँट गर्नु)',
                answer: 'यो पटक गाऊमा एउटा विधालय खोल्न सबैले कम्मर कसेका छन्',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'आगो खेलाउनु',
                meaning: '(खतरामा पर्नु)',
                answer: 'नेपाली सेनासँग जिस्कनु भनेको आगो खेलाउनु सरह हो',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'वाल्ल पर्नु',
                meaning: '(आश्चर्यचकित हुनु)',
                answer:
                  'छोरो दिनहुँ विद्यालय जान्छ भनेर मक्ख परेका दोर्जेका बुबा छोरो पाँच दिनदेखि विद्यालय नगएको भन्ने शिक्षकको कुरा सुनेर वाल्ल परे',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'तेल घस्नु',
                meaning: '(चिप्लो घस्नु)',
                answer: 'आफनो काम पर्यो कि राज तेल घस्न थाल्छ',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'भासमा फस्नु',
                meaning: '(समस्यामा फस्नु)',
                answer: 'आफ्नो खराब बानी छ भने मानिस अवनतिको भासमा फस्दै जान्छ',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'चोचोमोचो मिलाउनु',
                meaning: '(अनुकूल हेरेर काम गर्नु)',
                answer:
                  'आफ्नो अनुकूल हेरेर चोचोमोचो मिलाउने मान्छे स्वार्थी हो',
              },
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. दिइएका उखान र तिनको अर्थ पहिचान गरी पाँचओटा उखानलाई वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस्',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'अकबरी सुनलाई कसी लाउनु पर्दैन',
                meaning: '(शक्तिशालीलाई चुनौती दिनु हुँदैन)',
                answer:
                  'अकबरी सुनलाई कसी लाउनु पर्दैन भन्ने थाहा नहुनेले मात्र नेपालीको वीरता जाँच्न खोज्छ',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'इन्द्रका अगाडि स्वर्गको बयान',
                meaning: '(विशेषज्ञअगाडि ज्ञान देखाउनु)',
                answer:
                  'त्रिभुवन विश्वविद्यालयका नेपाली प्राध्यापकका अगाडि कक्षा १० मा पढ्ने विद्यार्थीले नेपाली कथाका बारेमा बखान छाँट्नु भनेको इन्द्रका अगाडि स्वर्गको बयान जस्तै त हो नि',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'जसले मह काढ्छ उसले हात चाट्छ',
                meaning: '(परिश्रमको फल मिठो हुन्छ)',
                answer:
                  'जसले मह काढ्छ उसले हात चाट्छ भनेझैँ रियान्सले सानैदेखि पढाइमा मिहिनेत गरेकाले अहिले अधिकृत भयो',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'नाच्न नजान्ने आँगन टेढो',
                meaning: '(आफू नसकेको काममा अरूको दोष निकाल्नु)',
                answer:
                  'ऊ हलो जोत्न जान्दैन अनि गोरुलाई पिट्छ । यो त नाच्न नजान्ने आँगन टेढो भनेझैँ भएन र!',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'हुने बिरुवाको चिल्लो पात',
                meaning: '(सिपालु व्यक्ति हरेक काममा सिपालु हुन्छ)',
                answer:
                  'सिर्जना पढाइमा अब्बल भए जस्तै घरको काममा पनि सिपालु छिन् । यही त हो नि हुने बिरुवाको चिल्लो पात भनेको',
              },
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. दिइएको अनुच्छेदबाट अनुकरणात्मक शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस्',
            paragraph:
              'विश्वास आँगनको छेउमा बसेर लटरम्म फलेका सुन्तला हेर्दै थिए । एउटा यात्रुवाहक यस घरनजिकै आएर घ्याच्च रोकियो । उनी हस्याङफस्याङ गर्दै त्यहाँ पुगे । चिटिक्क परेर आएका साथीलाई देखेर उनी छक्क परे । साथीले विदेशलाई चटक्क छोडेर स्वदेश आएकामा उनी गद्गद भए ।',
            answer: [
              'उत्तर : लटरम्म, घ्याच्च, हस्याङफस्याङ, छक्क, चटक्क, गद्गद्',
            ],
          },
          {
            id: 5,
            question:
              '५. कोशको प्रयोग गरी दिइएका शब्दलाई क्रम मिलाएर लेख्नुहोस्',
            example: [
              'सिर्जना, आँसु, त्याग, क्षमा, ज्वाला, गुलाफ, थुनुवा, अंश, कक्ष, ज्ञानी, त्रिलोचन, ऋण',
            ],
            answer: [
              'उत्तर : अंश, आँसु, ऋण, कक्ष, क्षमा, गुलाफ, ज्वाला, ज्ञानी, त्याग, त्रिलोचन, थुनुवा, सिर्जना',
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 6,
            question: '६. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस्',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: "'घरझगडा' कथा कति अनुच्छेदमा संरचित छ?",
                answer: "'घरझगडा' कथा १० अनुच्छेदमा संरचित छ",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'कथाको प्रारम्भ कुन घटनाबाट भएको छ?',
                answer:
                  'कथाको प्रारम्भ राजेन्द्रलक्ष्मी नजरबन्दबाट छुटेपछिको घटनाबाट भएको छ',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कथामा कुन कुन पात्रको प्रत्यक्ष भूमिका देखिएको छ?',
                answer:
                  'कथामा बहादुर शाह र राजेन्द्रलक्ष्मीको प्रत्यक्ष भूमिका देखिएको छ',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'बहादुर शाह वाल्ल परेको घटना कुन अनुच्छेदमा छ?',
                answer: 'बहादुर शाह वाल्ल परेको घटना चौथो अनुच्छेदमा छ',
              },
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question:
              '७. दिइएको कथांश मौन पठन गरी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस्',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'माथिको कथांश कुन सन्दर्भमा आएको हो?',
                answer:
                  'माथिको कथांश राजेन्द्रलक्ष्मीको बहादुर शाहप्रतिको धारणा बताउने सन्दर्भमा आएको हो',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'म पात्र उनका आँखामा बिझाउनुको कारण के हो?',
                answer:
                  'भारदारहरुको कुराका आधारमा एक अर्कालाई शङ्का गरेको कारण म पात्र उनका आँखामा बिझाएको बुझ्न सकिन्छ',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'अमृतको कणमा विष देख्नुको तात्पर्य के हो?',
                answer:
                  'अमृतको कणमा विष देख्नुको तात्पर्य सकारात्मक व्यक्ति र अवस्थालाई पनि नकारात्मक ठान्नु हो',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'कथांशमा घात प्रतिघात किन चल्दै गयो?',
                answer:
                  'एक अर्काप्रतिको अविश्वासका कारण कथांशमा घात प्रतिघात चल्दै गयो',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question: '८. कथाअनुसार दिइएका घटनालाई क्रम मिलाएर लेख्नुहोस्',
            answer: [
              '\n(घ) राजेन्द्रलक्ष्मी नजरबन्दबाट छुट्नु',
              '\n(झ) नाग बनेर आए पनि यिनीसँग म डराउन्न भन्नु',
              '\n(च) हुन त विष संशोधन गरेपछि रसायन बन्छ भन्ने प्रयत्न गरेकी हुँ भन्नु',
              '\n(छ) चौबिसीहरूले सङ्गठन गर्न थालेको गुप्ती खवर सुन्नु',
              '\n(ञ) आपसी फुट नै जातिको पतनकी चिह्न हो भन्नु',
              '\n(ङ) बहादुर शाहले कुरौटेले वैमनस्य बढाइदिएको बताउनु',
              '\n(ख) बालुवाले तिललाई पनि बालुवा नै सम्झन्छ भने झैँ उनका आँखामा म बिझाउन थाल्नु ',
              '\n(ज) शक्ति नभएका भए महाकाली, महालक्ष्मी, महासरस्वतीलाई कसैले पुज्ने थिएनन् भन्नु',
              '\n(क) राजेन्द्रलक्ष्मीले बहादुर शाहको सकारात्मक भूमिकाको वर्णन गर्नु',
              '\n(ग) गोरखामा हमला गर्न लागेको खबर आउनु',
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question: '९. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस्',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'घरभगडा' कथाका पात्र राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाहका चारित्रिक विशेषताको तुलना गर्नुहोस्",
                answer:
                  'राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाह दुवैले प्रतापसिंह शाहको मृत्युपछि नायब भएर शासन चलाए । दरबारिया षड्यन्त्रका कारण दुवैले एकअर्कालाई विश्वास गर्न सकेका थिएनन् । कथाका आधारमा यिनीहरुको नियतमा खोट भने भेटिन्न तर दुवै शङ्कालु भने देखिएका छन् । स्वविवेकको प्रयोग नगरी भारदारका कुरा सुनेर षड्यन्त्रको दलदलमा फसेका थिए । भाउजू देवरमा कहिले मेलमिलाप हुन्थ्यो, कहिले भने परस्परमा झगडा पर्दथ्यो र एकले अर्कालाई थुनामा राख्ने काम पनि भएको थियो । यसरी हेर्दा उनीहरु दुबै शङ्कालु र सत्ताको लोभ रहेका पात्र देखिन्छन् ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कथामा वर्णन गरिएको सन्दर्भका आधारमा उक्त समयको राजनीतिक परिवेश वर्णन गर्नुहोस्',
                answer:
                  'कथामा वर्णन गरिए अनुसार त्यतिबेला नेपालको एकीकरण तुहाउन विदेशीले अनेकौं षड्यन्त्र गरिरहेका थिए । दरबारभित्रै पनि अनेकौं षड्यन्त्र रचियो । भारदारहरु कुरौटे थिए । सानोतिनो मनमुटावलाई अतिरञ्जित गरी तिलको पहाड बनाइन्थ्यो । दरबारका कुरौटे, भरौटे भारदारले नेतृत्वबिचमा फाटो ल्याउने अनेकौं षड्यन्त्र गरिरहेका हुन्थे । यस्तो दरबारिया खटपटले एकीकरण अभियानमा पनि धक्का लागेको थियो । सत्तामा पुग्न अनेकौं जालझेल हुन्थे । यसरी विकृत राजनीतिक परिवेशको चित्रण कथामा पाइन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'बहादुर शाह बेतिया पुगेपछि राजेन्द्रलक्ष्मी किन आत्तिइन्?',
                answer:
                  'बहादुर शाह बेतिया पुगेको खबरबाट बहादुर शाह कुनै जाल रच्नलाई उनी गएका हुन् कि भन्ने पनि लाग्यो । अर्कोतिर उनलाई आफ्नो हातको ढाल तरबार मैले गुमाए जस्तो महसुस भयो । बहादुर शाहको सदुपयोग गर्न नजान्नु ठुलो भुल महसुस भयो । भारदारहरूले रचेको षड्यन्त्रको भेउ पाउन नसक्दा निःसहाय महसुस भयो । आफू कमजोर हुँदा अन्य राज्यहरुले पनि आक्रमण गर्ने शङ्का पनि भयो । यसरी केही पश्चाताप र केही भारदारहरुबाट हुन सक्ने षड्यन्त्र सम्झेर राजेन्द्रलक्ष्मी आत्तिइन् ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'कथाको मुख्य सन्देश लेख्नुहोस्',
                answer:
                  'राज्य चलाउने काम सजिलो होइन । राज्य चलाउने व्यक्ति बाह्य र आन्तरिक चलखेल र षड्यन्त्रप्रति हरदम चनाखो बन्नुपर्छ । राज्यमा नेतृत्वकर्ताहरुका बिच आपसी सहमति र समझदारी भयो भने राज्य बलियो हुन्छ । आपसी बैमनस्य र कलहले राज्यमा अस्थिरता सिर्जना गर्छ । यस्तो अवस्थामा शत्रुहरुले पनि फाइदा उठाउन खोज्छन् । जसरी राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाहका बिचमा आपसी समझदारी हुन नसक्दा एकीकरणको अभियानमा पनि धक्का लाग्यो । त्यसैले सबैभन्दा पहिले घर बलियो बनाउनुपर्छ तब मात्र शत्रुलाई पराजित गर्न सकिन्छ भन्ने सन्देश कथाले दिएको छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 10,
            question:
              "१०. कथाको 'राजेन्द्रलक्ष्मीले गर्नुहोस्' कथांशबाट चारओटा प्रश्न बनाई तिनको उत्तर साथीसँग छलफल गर्नुहोस् ।",
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'राजेन्द्रलक्ष्मीले बहादुर शाहलाई डाकेर के भनिन् ?',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: "'सुतेको सिंहको टाउकामा टेक्नु' को तात्पर्य के हो ?",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: "'कम्मर कसेर लागे के के गर्न सकिन्छ ?",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'कथांशका अनुसार महाकाली, महालक्ष्मी, महासरस्वती किन पुजिएका हुन् ?',
              },
            ],
            paragraph:
              '(राजेन्द्रलक्ष्मीले बहादुर शाहलाई डाकेर भनिन्, "क्या हो राजकुमार, मिलेर काम गर्छु भनी शपथ गरेको कहाँ गयो ? नायवीमा राल काढेर सोझी भाउज्यूलाई छक्याउनु के राजनीति हो । शाही कुलमा ऐरेल बन्नुहुन्छ भने तितो अनुभव आफैँ भोग्नुहोला । सुतेकी सिंहको टाउकामा टेक्नु के बुद्धिमानी हो । कमलपित्त भएको दृष्टिले आइमाई भनेर तपाईंले हेप्नुभएको होला तर यो तपाईंको भुल हो । डोरीले हात्तीलाई हलचल गर्न दिँदैन भन्ने तपाईंलाई थाहा छैन ? कम्मर कस्यौं भने छहरा, पहरा, ढाल, तरवार अनि हिउँ र ज्वाला पनि बन्न सक्छौं । आँधी भएर उड़ाउन सक्छौं अनि व्याधि भएर पछार्न पनि, नागिनी बनेर पातालमा पस्न सक्छौं अनि गरुडनी भएर आकाशमा उड्न पनि । शक्ति नभएका भए महाकाली, महालक्ष्मी, महासरस्वतीलाई कसैले पुज्ने थिएनन् । खेलौना सम्झी आगो खेलाउनेको कुन गति हुन्छ आफैं विचार गर्नुहोस् । " )',
          },
          {
            id: 11,
            question:
              '११. राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाहका बिच कुराकानी भइरहेको समयमा तपाईं पुग्नुभएको भए के सल्लाह दिनुहुन्थ्यो, कारणसहित वर्णन गर्नुहोस् ।',
            answer:
              "राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाह 'घरझगडा' ऐतिहासिक कथाका मुख्य पात्रहरु हुन् । नाताले भाउजू देवरमा कहिले मेलमिलाप हुन्थ्यो, कहिले भने परस्परमा झगडा पर्दथ्यो र एकले अर्कालाई थुनामा राख्ने काम पनि भएको थियो । यही कारणले एकीकरणको अभियानमा पनि धक्का लागेको थियो भने बैरीहरुले पनि चलखेल गर्ने अवसर पाएका थिए । एउटा सामान्य परिवारका नेतृत्वकर्तामा मनमुटाब हुँदा घरमा त भाँडभैलो हुन्छ भने राज्यका नेतृत्वमा हुने यस्तो मनमुटावले झनै ठुला समस्या सिर्जना गर्छ । एकतामा नै ठुलो तागत हुन्छ भन्ने विचार राख्ने मेरो पहिलो प्राथमिकता त दुबैलाई मिलाउने नै हुन्थ्यो । कथाका आधारमा हेर्दा दुबै पात्र नियत खराब भएका पात्र होइनन् । आफ्ना ससुरा र बुबाले थालेको एकीकरणको अभियानलाई दुबैले प्राथमिकतामा राखेका थिए । यस्तो अवस्थामा पनि यिनीहरुले कैयौं राज्यलाई अधीनमा पारेका थिए । दुवै मिलेर काम गरेका भए अझ द्रुत गतिमा काम हुन्थ्यो । मेरो विचारमा यिनीहरुको कमजोरी भनेको भारदारहरुको चलखेलको भेउ पाउन नसक्नु मात्र हो । दुबैले स्वविवेक प्रयोग नगरेर भारदारहरुको दलदलमा फसेको देखिन्छ । यस्तो अवस्थामा मैले दुबैलाई मिलेर अघि बढ्न सल्लाह दिन्थें । दुबैलाई भारदारहरुको कुराको लहैलहैमा नलागी छातीमा हात राखेर एक अर्काको मूल्याङ्कन गर्न लगाउँथेँ । फुट्दा र जुद्दाका परिणाम स्मरण गराउँथेँ । जुटेर अघि बढ्दा हुन सक्ने सम्भावनाहरु देखाएर पृथ्वीनारायण शाहले देखाएको बाटोमा लाग्न आग्रह गर्थे । यसरी म उनीहरुबिच कुराकानी भइरहेको समयमा पुगेको भए एउटा असल मध्यस्थकर्ता बनेर दुबैलाई फुटेर होइन जुटेर अगाडि बढ्न प्रेरित गर्थे ।",
          },
          {
            id: 12,
            question: '१२. व्याख्या गर्नुहोस्ः ',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'बाहिरी शत्रुलाई उठ्न दिनाको मूल कारण घरझगडा हो ?',
                answer:
                  "प्रस्तुत कथांश बदरीनाथ भट्टराईद्वारा लिखित ऐतिहासिक कथा 'घरझगडा' बाट साभार गरिएको हो । फुट र गुटबन्दीले राष्ट्रलाई फाइदा गर्दैन, एकजुट भएर अगाडि बढे सबैको हित हुने भाव कथामा जोडिएको छ । परिवारभित्रको गुटबन्दीले नै बाहिरी शत्रुलाई बलियो बनाउनेतर्फ सचेत बनाउने सन्दर्भमा प्रस्तुत कथांश आएको हो ।\nबहादुर शाह र राजेन्द्रलक्ष्मीको संयुक्त नायबी काल केही समय राम्ररी चल्यो तर राज्य सञ्चालनको विषयलाई लिएर देवर भाउजूको मनमुटाव भएपछि भारदारहरूले तिललाई पहाड बनाउने काम गरे । यी दुई बिच झनै खटपट बढाउन मद्दत गरे । यिनीहरुबिचमा अविश्वास बढ्दै गयो, जसका कारणले दुबै जना एक अर्कालाई हत्याउन उद्यत भए । यी देवर भाउजूमा जति मनमुटाव बढ्यो त्यति भारदारहरुलाई चलखेल गर्न सहज भयो । साना कुरालाई अतिरञ्जित गरेर कान भर्न थाले । बहादुर शाह र राजेन्द्रलक्ष्मीबिच सामान्य मनमुटाव त थियो, त्यसमा आगोमा घिउ थप्ने काम भारदारहरुले गरे । यिनीहरुबिच अविश्वास बढाउँदै लगे र दरबारमा अस्थिरता कायम गर्न सफल बने । यदि बहादुर शाह र राजेन्द्रलक्ष्मी मिलेर शासन चलाएका भए आसेपासेहरुले चलखेल गर्न पाउने थिएनन् । इतिहास पानाहरु पल्टाएर हेर्ने हो भने घरभित्र झगडा हुँदा छिमेकीले फाइदा लिएका धेरै घटनाहरु भेटिन्छन् । घरका सदस्यलाई लडाएर धमिलो पानीमा माछा मार्न खोज्ने धेरै भेटिन्छन् । घरका सदस्य मिल्दा घर बलियो हुन्छ ।\nयसरी प्रस्तुत कथांशमा घरमा एकता नहुँदा बैरीहरुले पनि चलखेल गर्ने अवसर पाउँछन् । एकताले नै शत्रुहरुलाई पराजित गर्न सकिन्छ त्यसैले घरका सदस्य मिलेर अगाडि बढ्नुपर्छ भन्ने भावलाई स्पष्ट पार्न खोजिएको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'शङ्काको डोरीमा पिङ खेल्नु नादानी हो ?',
                answer:
                  "प्रस्तुत कथांश 'घरझगडा' कथाबाट साभार गरिएको हो । यस कथाका लेखक कथाकार बदरीनाथ भट्टराई हुन् । ऐतिहासिक विषयवस्तुलाई समेटेर लेखिएको यस कथामा तत्कालीन समयमा दरबारभित्र हुने खटपटलाई समावेश गरिएको छ । यो भनाइ नजरबन्दबाट छुटेपछि राजेन्द्रलक्ष्मीले भनेकी हुन् ।\nशङ्का गर्नु मूर्खता हो । शङ्काले लङ्का जलाउँछ । यही शङ्काकै कारण राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाहले एकअर्कालाई शत्रु ठाने । शङ्काकै भरमा एक अर्कालाई नजरबन्दमा राखेका थिए । एकअर्कालाई सत्ताबाट गलहत्याउने र नजरबन्दमा राख्ने काम भयो । शङ्काले अमृत पनि विष लाग्छ । भारदारहरुको कुरौटे प्रवृत्तिको रहस्य बुझ्न नसकी राजेन्द्रलक्ष्मीले बहादुर शाहमाथि शङ्का गरेकी छिन् । यसरी शङ्काकै भरमा व्यवहार गर्नु बुद्धिमानी नभएको महसुस राजेन्द्रलक्ष्मीलाई भएको छ । देशभक्त भएर पनि बहादुर शाहले नजरबन्दमा बस्नुपर्नाको कारण शङ्का नै हो । शङ्काकै कारण दरबारमा अविश्वास बढ्यो र अस्थिरता जन्म्यो । नेपाल एकीकरणको अभियानमा धक्का लाग्यो । अङ्ग्रेजलाई नेपालमाथि आक्रमण गर्न सहज भयो । शङ्काले घरझगडा निम्त्यो । घरझगडाले गर्दा भारदारहरुले पनि चलखेल गर्ने अवसर पाए । शङ्काकै भरमा देशमा यस्ता धेरै काण्डहरु घटेका छन् । त्यसैले शङ्काका भरमा नभई स्वविवेकको प्रयोग गरेर सही गलत छुट्याउनुपर्छ ।\nयसरी प्रस्तुत कथांशमा घरझगडाको कारक शङ्का रहेकोमा जोड दिँदै अनावश्यक शङ्काको परिणामतर्फ हामीलाई सचेत गराउन खोजिएको छ ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 13,
            question: "१३. 'घरझगडा' कथाको सार एक अनुच्छेदमा लेख्नुहोस् ।",
            answer:
              "'घरझगडा' इतिहासको कालखण्डमा दरबारभित्र हुने खटपटलाई समावेश गरी लेखिएको ऐतिहासिक कथा हो । राज्य चलाउने काम सजिलो होइन । राज्य चलाउने व्यक्ति वाह्य र आन्तरिक चलखेल र षड्यन्वप्रति हरदम चनाखो बन्नुपर्छ । राज्यमा नेतृत्वकर्ताहरुका विच आपसी सहमति र समझदारी भयो भने राज्य बलियो हुन्छ । आपसी बैमनस्य र कलहले राज्यमा अस्थिरता सिर्जना गर्छ । यस्तो अवस्थामा शत्रुहरुले पनि फाइदा उठाउन खोज्छन् । जसरी राजेन्द्रलक्ष्मी र बहादुर शाहका बिचमा आपसी समझदारी हुन नसक्दा एकीकरणको अभियानमा पनि धक्का लाग्यो । यसरी 'भाइ फुटे गवार लुटे' भन्ने उखानलाई कथामा चरितार्थ गरिएको छ ।",
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१४. राजेन्द्रलक्ष्मीले गरेका सबै कार्य राष्ट्रियता र स्वाधीनताका लागि मात्र छन् त कथाका आधारमा तर्क दिनुहोस् ।',
            answer:
              "'घरझगडा' इतिहासको कालखण्डमा दरवारभित्र हुने खटपटलाई समावेश गरी लेखिएको ऐतिहासिक सत्य कथा हो । राजेन्द्रलक्ष्मी यस कथाकी मुख्य पात्र हुन् । आफ्ना ससुराले थालेको नेपाल एकीकरणको अभियानलाई उनले अगाडि बढाएकी थिइन् । भारदारहरुको षड्यन्त्रको सामु अलि चुकेको देखिन्छ ।\nइतिहासमा राजेन्द्रलक्ष्मी एउटी वीराङ्गना र राष्ट्रमाता भनेर चिनिएकी छिन् । आफ्ना पति प्रतापसिंह शाहको निधन हुँदा उनी दुधे बालक रणबहादुर र राष्ट्रको रक्षाका लागि भनेर सती गइनन् । छोरा रणबहादुर शाहको नायब बनेर उनले शासन चलाइन् । पृथ्वीनारायण शाहले आफ्नो राज्यभित्र पार्न नसकेका लमजुङ, तनहुँ कास्की, पर्वत, प्युठान राज्यहरु नेपालअन्तर्गत पार्न राजेन्द्रलक्ष्मीको महत्त्वपूर्ण योगदान छ । नेपालको एकीकरणमा पृथ्वीनारायण शाहपछि उनको नाम पनि अगाडि आउँछ यी कामहरुको मूल्याड्कन गर्दा उनले गरेका कार्य अवश्य राष्ट्रियता र स्वाधीनताका लागि देखिएका छन् । यति हुँदाहुँदै पनि भारदारहरूको षड्यन्त्रको दलदलमा भने उनी चुर्लुम्म डुबेकी छन् । बहादुर शाहलाई शव' मानेर नरबन्दमा राखेकी छन् । कथामा उनी आफै पनि बहादुर शाहलाई सदुपयोग गर्न नसक्दा पश्चातापमा परेकी छिन् । उनीमा केही व्यक्तिगत स्वार्थ पनि हावी भएको पाइन्छ । बहादुर शाहले एकीकरणको अभियानलाई तीव्र बनाउन खोज्दा, यही कुरालाई लिएर देवर भाउजूको खटपट सरु भएको मानिन्छ । उनले बहादुर शाहलाई पनि साथमा लिएर अगाडि बढ्न सकेकी भए देशको राष्ट्रियता र स्वाधीनता अझ मजबुत हुने देखिन्छ । हुनत उनले भनेजस्तै 'एउटा व्यक्तिले सधैँ सबै कुरामा गुन लाउन कल्ले सक्छ र' लाई आधार मान्ने हो भने समग्रमा उनका काम राष्ट्रियता र स्वाधीनताका लागि मात्र भएको मान्न सकिन्छ ।",
          },
          {
            id: 15,
            question:
              '१५. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'व्यक्तिका मनमा कुन कुन गुण रहेका हुन्छन् ?',
                    answer:
                      'व्यक्तिका मनमा सत्व, रज तम गरी तीन प्राकृतिक गुण रहेका हुन्छन् ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'मन र इन्द्रियविचको सम्बन्ध देखाउनुहोस् ।',
                    answer:
                      'मन अत्यन्त तीव्र र गतिवान् हुन्छ र यसले इन्द्रियलाई नियन्त्रण गरेको हुन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'राजस र तामस मनको तुलना गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'रागयुक्त, सचेत र चञ्चल मन राजस मन हो भने क्रोधी र अज्ञानी मन तामस मन हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: ' व्यक्तिका व्यवहार कसरी निर्धारण हुँदा रहेछन् ?',
                    answer:
                      'व्यक्तिका व्यवहार मन, इन्द्रिय र गुणका आधारमा निर्धारण हुँदा रहेछन् ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      "अनुच्छेदका 'गर्छ' र ' मानिन्छ' क्रियापदको धातु पहिचान गर्नुहोस् ।",
                    answer: ['गर, मान् '],
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट सकर्मक किया भएका कुनै दुई धातु टिपी अनुच्छेदमा प्रयोग भएका भन्दा फरक वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस्।',
                    answer: [
                      'हुन्छ, गर्छ (जेठमा गर्मी हुन्छ । विवेकले कक्षाकार्य गर्छ ।)',
                    ],
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट दीर्घ ईकार प्रयोग भएका चारओटा शब्द पहिचान गर्नुहोस् ।',
                    answer: ['जीव, तीव्र, तीन'],
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter3
  {
    id: '3',
    title: 'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा',
    writer: 'पाठ्यपुस्तक सम्पादक मण्डल',
    bgColor: '#F3D5B5',
    chapterNo: '३',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question:
              "१. दिइएका अर्थ आउने शब्द 'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा' निबन्धबाट खोजेर लेख्नुहोस् :",
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'स्नायुसम्बन्धी रोग :',
                answer: 'पक्षाघात',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'बात, पित्त र कफसम्बन्धी दोष :',
                answer: 'त्रिदोष',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'चिरफारका पद्धतिले गरिने रोगको उपचार :',
                answer: 'शल्यक्रिया',
              },
              {sub: 'घ', question: 'हानि वा घात पुऱ्याउने :', answer: 'घातक'},
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'प्रतिरोधका लागि तयार पारिएको :',
                answer: 'प्रतिरोधात्मक',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question: '२. दिइएका शब्द र तिनका अर्थबिच जोडा मिलाउनुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'प्रादुर्भाव',
                answer: 'कुनै वस्तु वा विषयको उत्पत्ति वा उद्भव',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'अत्युक्ति',
                answer: 'बढाइचढाइ गरिने वर्णन वा कथन',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'अद्यावधिक',
                answer: 'आजसम्मको अवस्था, विगतदेखि हालसम्म',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'त्रिदोष',
                answer: 'शरीरमा हुने बात, पित्त र कफको प्रकोपबाट हुने रोग',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'निषेध',
                answer: 'प्रतिबन्ध वा रोक लगाउने काम',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'अधीरता',
                answer: 'धैर्य नभएको अवस्था, अस्थिर',
              },
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. चिकित्सा क्षेत्रमा प्रयोग हुने दिइएका प्राविधिक पारिभाषिक शब्द पढ्नुहोस् र शब्दकोशका सहायताले तिनको अर्थ लेख्नुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'आयुर्वेद',
                answer:
                  'प्राचीन चिकित्सा शास्त्र, जडीबुटी र शल्यक्रियाद्वारा उपचार गरिने विज्ञान',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'एलोप्याथिक',
                answer: 'पाश्चात्य आधुनिक चिकित्सा पद्धति',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'वैकल्पिक चिकित्सा',
                answer: 'विकल्पमा आउने उपचार वा इलाज',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'होमियोप्याथिक चिकित्सा',
                answer: 'होमियोप्याथीसम्बन्धी उपचार',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'शल्यक्रिया',
                answer: 'चिरफारद्वारा शारीरिक उपचार गर्ने काम',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'पक्षाघात',
                answer: 'शरीरको दायाँ वा बायाँ अङ्ग निश्चेष्ट हुने रोग',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'आकस्मिक उपचार',
                answer: 'दुर्घटना वा आकस्मिक अवस्थामा गरिने उपचार',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'निर्मूलीकरण',
                answer: 'उन्मूलन, मूलबाट हटाउने कार्य',
              },
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              "४. 'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा' निबन्धमा प्रयोग भएका कुनै पाँचओटा पारिभाषिक प्राविधिक शब्द टिपी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् ।",
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'हृदयाघात',
                answer:
                  'हृदयाघातका कारण बर्सेनि हजारौं मान्छेको ज्यान जाने गर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'वैद्य',
                answer: 'आयुर्वेद चिकित्सा विधिको ज्ञातालाई वैद्य भनिन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'उपचारात्मक',
                answer: 'रोग लागेपछि उपचारात्मक पद्धति अपनाउनु आवश्यक छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'मनो चिकित्सा',
                answer: 'मानसिक रोग निदानका लागि मनो चिकित्सा आवश्यक पर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'चिकित्सा',
                answer: 'चिकित्साबाट धेरै मानिसको रोगको उपचार भएको छ ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '५. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा निबन्ध कति अनुच्छेदमा संरचित छ ?',
                answer:
                  'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा निबन्ध १२ अनुच्छेदमा संरचित छ । वाक्य सङ्ख्याका दृष्टिले सबैभन्दा छोटो र लामो अनुच्छेद कुन हो ?',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'वाक्य सङ्ख्याका दृष्टिले सबैभन्दा छोटो अन्तिम र लामो अनुच्छेद कुन हो ?',
                answer:
                  'वाक्य सङ्ख्याका दृष्टिले सबैभन्दा छोटो अन्तिम र लामो अनुच्छेद तेस्रो हो ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'निबन्धमा आयुर्वेद चिकित्साका शाखाको चर्चा गरिएको विषयवस्तु कुन अनुच्छेदमा रहेको छ ?',
                answer:
                  'निबन्धमा आयुर्वेद चिकित्साका शाखाको चर्चा गरिएको विषयवस्तु पाँचौं अनुच्छेदमा रहेको छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'निबन्धको अन्तिम अनुच्छेदको आशय के हो ?',
                answer:
                  'निबन्धको अन्तिम अनुच्छेदको आशय निरोगी र सुखी जीवन बाँच्नु छ भने आयुर्वेद चिकित्सा पद्धतिको प्रयोग गर्नुपर्छ भन्ने हो ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 6,
            question:
              '६. दिइएको निबन्धाश मौन पठन गरी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'निबन्धांशमा चिकित्सा विज्ञानका कुन कुन शाखाको चर्चा गरिएको छ ?',
                answer:
                  'निबन्धांशमा चिकित्साका निरोधात्मक, प्रवर्धनात्मक र उपचारात्मक शाखाको चर्चा गरिएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'प्रवर्धनात्मक उपचार पद्धति कस्तो हुन्छ ?',
                answer:
                  'पोषण कार्यक्रम, स्वास्थ्य शिक्षा, वातावरणीय सरसफाई कार्यक्रम जस्ता सेवाबाट उपचार गरिने पद्धति प्रवर्धनात्मक उपचार पद्धति हो ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'उपचारात्मक स्वास्थ्य सेवामा कुन कुन पद्धति पर्छन् ?',
                answer:
                  'उपचारात्मक स्वास्थ्य सेवामा आधुनिक चिकित्सा, आयुर्वेद चिकित्सा, होमियोप्याथी, प्राकृतिक चिकित्सा, योग चिकित्सा, मनोचिकित्सा, अकुप्रेसर, युनानी चिकित्सा पद्धति पर्छन् ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'तपाईंलाई कुन उपचार पद्धति मन पर्छ, किन ?',
                answer:
                  'रोग नियन्त्रणका लागि रोग लाग्नुपूर्व नै स्वास्थ्य सेवा प्रदान गरिने भएकोले मलाई निरोधात्मक उपचार पद्धति मन पर्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question: '७. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा निबन्धका आधारमा वर्तमान चिकित्सा विज्ञानका बारेमा वर्णन गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  'एलोप्याथिक उपचार पद्धति हाल सर्वाधिक र लोकप्रिय चिकित्सा पद्धति मानिन्छ । यसलाई आधुनिक चिकित्सा विज्ञानको अर्थात् डाक्टरी उपचारका रूपमा समेत हेरिएको छ । एलोप्याथीमा रोग निको पार्नका लागि सुरुमै रोग घटाउने औषधी दिइन्छ । छिटो सन्चो हुनु, विशेषज्ञ अर्थात् डाक्टर र औषधी सजिलै उपलब्ध हुनु आदि यसका विशेषता हुन् । आपतकालीन अवस्थामा धेरै प्रभावकारी साबित हुनु, शल्यक्रिया हुनु र शल्यक्रियाबाट गम्भीर रोग निको हुनु पनि यसका विशेषता मानिन्छन् । यसका साथै प्रविधि र उपकरण समय समयमा अद्यावधिक गरिनु, सानादेखि ठुला सबै रोग निको पार्न प्रभावकारी हुनु, ठुलो रोग लाग्नुअघि नै त्यसलाई रोक्न खोपको व्यवस्था हुनु पनि एलोप्याथी पद्धतिका थप विशेषता हुन् ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'किन आयुर्वेद चिकित्साको लोकप्रियता बढ्दै गएको छ, लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  'आयुर्वेद चिकित्साका धेरै सकारात्मक पक्ष भएकाले यसको लोकप्रियता दिनानुदिन बढ्दै गएको छ । शरीरको शुद्धीकरण एवम् रोग प्रतिरोधात्मक क्षमता बढाउनका लागि यसको उपयोग गरिन्छ । यसमा बिरामीको आत्मा, मन, शारीरिक प्रकृति र दोष, मल र धातुको अवस्थालाई पनि ध्यानमा राखेर मानिसका समग्र पक्षको उपचार गरिन्छ । यसको उपचार पद्धतिमा प्रयोग हुने जडीबुटी नेपालमै पाइनु रोगको लक्षणका आधारमा उपचार गरिनु, चिरफार कम हुनु यसका विशेषता हुन् । त्यस्तै रोगको नियन्त्रण मात्र नभई निर्मूल गरिनु, उपचारका विभिन्न उपकरणको आवश्यकता नपर्नु, औषधीको नकारात्मक प्रभाव कम हुनु र कम खर्चिलो हुनु पनि यस उपचार पद्धतिका विशेषता हुन् । यसरी रोगको निदान गर्न सरल र सस्तो तरिका हुनु, नेपालमा प्रशस्त जडीबुटी पाइनु, यसमा औषधीको नकारात्मक प्रभाव नहुनु आदि कारणले आयुर्वेद चिकित्साको लोकप्रियता बढ्दै गएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'उपचारात्मक स्वास्थ्य सेवाअन्तर्गत कस्ता उपचारात्मक पद्धति पर्छन् ?',
                answer:
                  'रोग लागेपछि निको पार्नका लागि प्रदान गरिने स्वास्थ्य सेवालाई उपचारात्मक स्वास्थ्य सेवा भनिन्छ । उपचारात्मक स्वास्थ्य सेवामा आधुनिक चिकित्सा विज्ञान, आयुर्वेद चिकित्सा पद्धति, होमियोप्याथी, प्राकृतिक चिकित्सा, योग चिकित्सा, मनोचिकित्सा, अकुप्रेसर, युनानी चिकित्सा जस्ता अनेकौं उपचार पद्धति रहेका छन् ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'आयुर्वेद चिकित्सा पद्धति र आधुनिक चिकित्सा पद्धतिका मुख्य फरक के के हुन् ?',
                answer:
                  'आयुर्वेद चिकित्सा पद्धति\n- शरीरको शुद्धीकरण एवम् रोग प्रतिरोधात्मक क्षमता बढाउनका लागि यसको उपयोग गरिन्छ ।\n- यसको उपचार पद्धतिमा जडीबुटी प्रयोग हुन्छ । यसलाई प्राकृतिक उपचार पद्धति पनि भनिन्छ ।\n- उपकरणको आवश्यकता नपर्नु, औषधीको नकारात्मक प्रभाव कम हुनु र कम खर्चिलो हुनु पनि यस उपचार पद्धतिका विशेषता हुन् ।\n- स्वस्थ व्यक्तिले पनि प्रयोग गर्न सक्ने, पोषण र रोग प्रतिरोधात्मक क्षमताको विकास गर्ने यसको राम्रो पक्ष हो । उपचार अवधि कहिलेकाहीँ लामो भए पनि रोग फेरि बल्झने सम्भावना कम हुन्छ ।\n\nआधुनिक चिकित्सा पद्धति\n- यसमा रोग निको पार्नका लागि सुरुमै रोग घटाउने औषधी दिइन्छ ।\n- यसको उपचार पद्धतिमा आधुनिक औषधी, खोप, स्लाइन आदिको प्रयोग हुन्छ । यसलाई डाक्टरी उपचार पनि भनिन्छ ।\n- छिटो सन्चो हुनु, आधुनिक उपकरण आवश्यक पर्नु, खर्चिलो हुनु, विशेषज्ञ अर्थात् डाक्टर र औषधी सजिलै उपलब्ध हुनु आदि यसका विशेषता हुन् ।\n- गम्भीर प्रकृति र आकस्मिक उपचार गर्नुपर्ने बिरामीहरुको उपचारका लागि महत्त्वपूर्ण छ ।\n- उपचार अवधि केही छोटो भए पनि रोग फेरि बल्झने सम्भावना पनि हुन्छ र औषधीको नकारात्मक असर पनि देखा पर्न सक्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question: '८. व्याख्या गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'आयुर्वेदिक चिकित्सा आधुनिक चिकित्सा पद्धतिभन्दा भिन्न र संसारकै सर्वप्राचीन उपचार पद्धति हो ।',
                answer:
                  'आयुर्वेद उपचार पद्धति शरीरको शुद्धीकरण एवम् रोग प्रतिरोधात्मक क्षमता बढाउनका लागि उपयोग गरिन्छ । त्यस्तै रोगको नियन्त्रण मात्र नभई निर्मूल गरिनु, उपचारका विभिन्न उपकरणको आवश्यकता नपर्नु, औषधीको नकारात्मक प्रभाव कम हुनु र कम खर्चिलो हुनु पनि यस उपचार पद्धतिका विशेषता हुन् । बिरामी र स्वस्थ दुवै व्यक्तिले पनि प्रयोग गर्न सक्ने, स्वस्थ व्यक्तिको पोषण र रोग प्रतिरोधात्मक क्षमताको विकास गर्ने यसको अर्को महत्त्वपूर्ण पक्ष हो । आयुर्वेद विश्वकै प्राचीन चिकित्साशास्त्र हो । यो अथर्ववेदमा यसको चर्चा छ । आयुर्वेद इशापूर्व ३ हजारदेखि ५० हजार वर्ष अगाडि भारतवर्षबाट विकास भएको मानिन्छ । ब्रह्मालाई आयुर्वेद ज्ञानका मुख्य स्रोत मानिन्छ । धनवन्तरीलाई आयुर्वेदका सुरुवातकर्ता मानिन्छ । ब्रह्माले यो ज्ञान दक्ष प्रजापतिलाई, प्रजापतिले अश्विनीकुमारहरूलाई, अश्विनीकुमारहरूले भगवान इन्द्रलाई, इन्द्रले आफूले प्राप्त गरेको आयुर्वेदको ज्ञान धनवन्तरीलाई प्रदान गरेको मानिन्छ । रामायण, महाभारतमा पनि आयुर्वेद उपचारको प्रसङ्गका साथै ऋषिहरुले यसको प्रयोगबाट उपचार गरेका प्रसङ्गहरु भेटिन्छन् । आधुनिक चिकित्सा पद्धतिको सुरुआत अठारौं शताब्दीपछि मात्र भएको मानिन्छ । त्योभन्दा पहिला आयुर्वेदिक चिकित्साकै प्रयोग हुँदै आएको थियो । यसबाट पनि स्पष्ट हुन्छ कि आयुर्वेदिक चिकित्सा आधुनिक चिकित्सा पद्धतिभन्दा भिन्न र संसारकै सर्वप्राचीन उपचार पद्धति हो ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'आयुर्वेदिक औषधीका लागि नेपाल भूस्वर्ग मानिन्छ ।',
                answer:
                  'आयुर्वेदिक उपचार पद्धतिमा जडीबुटी प्रयोग हुन्छ । यसलाई प्राकृतिक उपचार पद्धति पनि भनिन्छ । नेपाल आफैँमा जडीबुटीको विशाल भण्डार हो । हिमाल, पहाड र तराईमा जैविक विविधताका कारण विविध गुण भएका जडीबुटी उपलब्ध छन् । प्रायः सबै जडीबुटी औषधीय गुणका छन् । परापूर्वकालमा हाम्रा पितापुर्खाले जडीबुटीबाटै उपचार गरी दीर्घजीवन हासिल गरिरहेका थिए । विकसित देशले यिनै जडीबुटीमा भएका शक्तिलाई प्रयोग गरी औषधी उत्पादन गरेका छन् । जडीबुटी आधुनिक औषधी उद्योगका बहुमूल्य कच्चा पदार्थ हुन् । यी बहुमूल्य छन् ।\n\nनेपाल बहुमूल्य र घातक रोग निको पाने जडीबुटीको अजय भण्डार हो । रामायणमा वर्णन भएअनुसार युद्धमा लक्ष्मण पाइते हुँदा सञ्जीवनी बुटी लिन नेपालको हिमालय क्षेत्रमा पठाइएको प्रसङ्ग पनि स्मरणीय छ । यसबाट परापूर्व कालदेखि नै नेपाल आयुर्वेदिक जडीबुटीको भूस्वर्ग रहेको पुष्टि हुन्छ । विशेषगरी तुलसी, सर्पगन्धा, जटामसी, पदमचाल, पाषाणभेद, सुगन्धवाल, गुर्जो, पाँचऔंले, बोझो, भ्याकुर, सतुवा, चुत्रो, निम, पानीसाज, भोजपत्र, दालचिनी, धतुरो, तेजपात, अमला, धतुरो, पिपल, बर्रो, हर्रो, अमलाजस्ता जडीबुटीले जरादेखि पातसम्म, फूलदेखि फलसम्म तथा बोक्रादेखि बीजसम्म हामीलाई लाभ दिन्छन् । नेपालमा बहुमूल्य र दुर्लभ यार्सागुम्बा पनि पाइन्छ । नेपालका खासगरी उच्च पहाडी क्षेत्र डोल्पा, जुम्ला, मुगु, हुम्ला, मुस्ताङ, दार्चुला, बझाङ, रसुवा, रुकुमलगायतका जिल्लामा प्रशस्त जडीबुटी पाइन्छन् । यी जडीबुटीको सम्भाव्यता अध्ययन गर्ने, उन्नत बीउ विजन तयार गर्ने, यसको गहन तालिम दिने हो भने नेपालका आयुर्वेदिक महत्त्वका जडीबुटीले नेपालको समृद्धिको ढोका खोल्न सक्छन् ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question:
              '९. आधुनिक चिकित्सा पद्धतिका सकारात्मक र नकारात्मक पक्षवारे समीक्षा गर्नुहोस् ।',
            answer:
              "चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेद चिकित्सा' वस्तुपरक निबन्ध हो । यसका लेखक पाठ्यपुस्तकका सम्पादकको समूह हुन्। यस निबन्धमा मानव स्वास्थ्य उपचारका विभिन्न पद्धतिको उल्लेख गर्दै आयुर्वेद चिकित्साको महत्त्व र आवश्यकतालाई समावेश गरिएको छ ।\nआधुनिक चिकित्सा पद्धति हाल सर्वाधिक र लोकप्रिय चिकित्सा पद्धति मानिन्छ । यसलाई एलोप्याथी अर्थात् डाक्टरी उपचारका रूपमा समेत हेरिएको छ । यस पद्धतिमा रोग निको पार्नका लागि सुरुमै रोग घटाउने औषधी दिइन्छ । छिटो सन्चो हुनु, विशेषज्ञ अर्थात् डाक्टर र औषधी सजिलै उपलब्ध हुनु आदि यसका विशेषता हुन्। आपतकालीन अवस्थामा धेरै प्रभावकारी साबित हुनु, शल्यक्रिया हुनु र शल्यक्रियाबाट गम्भीर रोग निको हुनु पनि यसका विशेषता मानिन्छन् । यसका साथै प्रविधि र उपकरण समय समयमा अद्यावधिक गरिनु, सानादेखि ठुला सबै रोग निको पार्न प्रभावकारी हुनु, ठुलो रोग लाग्नुअघि नै त्यसलाई रोक्न खोपको व्यवस्था हुनु पनि एलोप्याथी पद्धतिका थप विशेषता हुन् ।\nआधुनिक चिकित्साले खोपहरू र धेरै रोगहरूको उपचारमा ठूलो प्रगति गरेको छ । मानिसहरूको औसत आयु बढेको छ । उपचारका क्रममा मेसिनहरूको प्रयोग बढेको छ । आधुनिक चिकित्साले स्वास्थ्य सेवालाई सुलभ र किफायती बनाएको छ ।\nयति धेरै सकारात्मक पक्ष हुँदाहुँदै पनि यसका नकारात्मक पक्षहरु पनि छन्। आधुनिक औषधी र स्वास्थ्य सेवाको लागत प्रायः अत्यधिक हुन्छ, यसले विपन्न मानिसहरूको लागि पहुँचमा पुगेको छैन औषधीले साइड इफेक्टहरू निम्त्याउन सक्छ, जसले केही अवस्थामा जीवनलाई खतरामा 1 पार्न सक्छ । आधुनिक चिकित्सा कहिलेकाहीं समस्याको मूल कारणलाई सम्बोधन गर्नुको सट्टा लक्षणहरूको उपचारमा धेरै केन्द्रित भएकोमा आलोचना गरिन्छ । एन्टिबायोटिक र अन्य औषधीहरूको अत्यधिक प्रयोगले प्रतिरोधी क्षमतालाई कम गर्दै छ। यो उपचारमा दक्ष जनशक्तिको अभाव हुनु, औषधीका नकारात्मक असर देखिन सक्नु, औषधी महँगो पर्ने हुँदा गरिबहरुको पहुँचभन्दा बाहिर हुनु र यी औषधीको दुरुपयोग हुँदा घातक हुनु जस्ता कुरा आधुनिक चिकित्सा पद्धतिका सीमा हुन्। यति हुँदाहुँदै पनि गम्भीर प्रकृक्ति र आकस्मिक उपचार गर्नुपर्ने बिरामी आधुनिक चिकित्सा पद्धतिको भर नपरी सुखे छैन ।",
          },
          {
            id: 10,
            question:
              "१०. 'रोग नियन्त्रण गर्न र पार्श्वप्रभावबाट बचाउन आयुर्वेदिक चिकित्सा पद्धति प्रभावकारी मानिन्छ, पुष्टि गर्नुहोस् ।",
            answer:
              'युर्वेदिक चिकित्सा पद्धति मूलत: जीवनको ज्ञानसँग सम्बन्धित उपचार पद्धति हो । यसलाई पूर्वीय वैदिक एवम् प्राच्य सभ्यताको अभूतपूर्व उपहारका रूपमा लिने गरिन्छ । निरोगी र दीर्घ जीवनका लागि यो पद्धति विश्वव्यापी रूपमा लोकप्रिय बन्दै गइरहेको छ ।\nजीवनको ज्ञान आयुर्वेदको सार हो । जीवनको मर्म बुझेर मानव शरीरमा रोग लाग्नै नदिन वा रोग लाग्नुपूर्व अपनाउनुपर्ने खानपान र रहनसहनगत सावधानीमा रहन मदत गर्ने विज्ञान आयुर्वेद चिकित्सा पद्धति हो । आयुर्वेद चिकित्सा पद्धतिमा उपचारका आठओटा शाखा रहेका छन् । यस पद्धतिमा बिरामीको आत्मा, मन, शारीरिक प्रकृति र दोष, मल र धातुको अवस्थालाई ध्यानमा राखेर मानिसका समग्र पक्षको उपचार गरिन्छ । आहार, विहार र आचार संहितामार्फत रोगले आक्रमण नगरोस् भनी प्रतिरोधी औषधी र आहारमा जोड दिनु यस पद्धतिको गुण हो । त्यस्तै रोगीको मन र शारीरिक प्रकृतिअनुसार यसमा उपचार गरिन्छ । रोगको प्रकृतिविरुद्ध आहारमा पथ्यापथ्यको निर्देश गरी स्वस्थ व्यक्तिलाई रोगको आक्रमणबाट जोगाउनु र रोगीको रोग चाँडै हटाउने काम यसमा हुन्छ । त्यस्तै औषधी जडीबुटीबाट निर्माण गरिने भएकाले नकारात्मक प्रभाव न्यादै न्यून हुन्छ ।\nयसप्रकार रोग नियन्त्रणका साथसाथै रोगलाई पूर्ण रूपमा निर्मूल पार्ने अनि कुनै पनि किसिमको पार्श्वप्रभावबाट बचाउने प्रयास गर्नु आयुर्वेदिक चिकित्सा पद्धतिको विशिष्ट पक्ष हो ।',
          },
          {
            id: 11,
            question:
              "११. 'स्वस्थ खानपान' शीर्षकमा एउटा वस्तुपरक अनुच्छेद तयार गर्नुहोस् ।",
            answer:
              'स्वस्थ खानपान\nस्वास्थ्य जीवनको पहिलो धन हो । स्वस्थ र दीर्घ जीवनको आधार भनेको स्वस्थ खानपान हो । नियमित र स्वास्थ्यवर्धक भोजनले रोगमुक्त रहन सकिन्छ भने अनियमित र अधिक तथा अस्वस्थ खानपानले मधुमेह, हृदयाघात, मोटोपना, उच्च रक्तचाप जस्ता रोगहरू निम्त्याउने गर्दछ । भनिन्छ, खान नपाएर भन्दा खान नजानेर मर्नेको सङ्ख्या धेरै रहेको छ। पूर्वीय दर्शनले पनि स्वस्थ जीवनका लागि स्वस्थ खानपानमा जोड दिएको छ । सर्वश्रेष्ठ आहार भनेका ऋताहार, हिताहार र मिताहार हुन् । आजभोलि बढी मात्रामा माछामासु, तारेका, मसलेदार र बजारिया खाना खाने प्रवृत्ति बढ्दो छ । स्वाद, रूप, रङ र गन्धलाई मात्र बढी महत्त्व दिएर खाना खाने गर्नाले विभिन्न रोग लाग्छन् । क्षारप्रधान खानाहरू बढी स्वस्थ मानिन्छ । यस्ता खानाहरूमा मौसमी तरकारी, फलफूल, गेडागुडीहरू, मकै, गहुँ, जौ, कोदो, फापर, उवा जस्ता खाना पर्दछन् । तसर्थ स्वस्थ खानपिन स्वस्थ जीवनको पहिलो र अनिवार्य सर्त हो ।',
          },
          {
            id: 12,
            question:
              "१२. 'चिकित्सा विज्ञान र आयुर्वेदिक चिकित्सा' निबन्धको पहिलो अनुच्छेदबाट चारओटा बुँदा टिपोट गरी सारांश लेख्नुहोस् ।",
            answer:
              'मुख्य मुख्य चारओटा बुँदाहरू :\n\n(क) मानिसका असावधानीका कारण रोगव्याधिले शरीरमा प्रवेश पाई खुसी लुटिने,\n(ख) रोगव्याधि विरुद्ध प्रत्याक्रमण गरी त्यसलाई दमन र शमन गर्न चिकित्सा विज्ञानको प्रादुर्भाव हुनु,\n(ग) चिकित्सा विज्ञानमा एलोप्याथिक चिकित्सा र आयुर्वेद चिकित्सा उपचार पद्धति बढी प्रयोगमा रहनु,\n(घ) एलोप्याथिक पाश्चात्य विज्ञानको वरदान र आयुर्वेद पूर्वीय वैदिक सभ्यताको उपहार ।\n\nसारांश लेखन :-\n\nचिकित्सा विज्ञानको पृष्ठभूमि\n\nमानिसका असावधानीका कारण रोगव्याधिले प्रवेश पाई खुसी लुटिन्छ । यसका विरुद्ध प्रत्याक्रमण गरी त्यसलाई दमन र शमन गर्न चिकित्सा विज्ञानको प्रादुर्भाव भएको हो । पाश्चात्य विज्ञानको वरदान एलोप्याथिक र पूर्वीय सभ्यताको उपहार आयुर्वेद बढी प्रयोगमा छन् ।\n\nअनुच्छेदमा भएको जम्मा शब्द सङ्ख्या : ९८\nसारांशमा हुनुपर्ने शब्द सङ्ख्या : ३३\nसारांशमा भएको शब्द सङ्ख्या : ३४',
          },
          {
            id: 13,
            question:
              "१३. 'आधुनिक चिकित्सा पद्धति.... सुख छैन' अनुच्छेद पढ्नुहोस् अनि विषयवस्तुको पहिचान, अनुमान र निष्कर्षसँग सम्बन्धित एक एकओटा बोध प्रश्न निर्माण गर्नुहोस् ।",
            answer:
              '(क) अनुच्छेदबाट विशेषण शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस्।\n(ख) औषधीको दुरुपयोग कसरी कम गर्न सकिएला ?\n(ग) आधुनिक चिकित्सा पद्धति किन लोकप्रिय भएको छ ?',
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१४. दिएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् : ',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'कृषि उत्पादन कसरी उपभोक्तासम्म पुग्छ ?',
                    answer:
                      'कृषि उत्पादनलाई सकलकमार्फत् बजारसम्म पुर्याइन्छ । बजारमा पुगेका वस्तु उपभोक्ताले खरिद गरेर उपभोग गर्छन् र उत्पादन उपभोक्तासम्म पुग्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'अनुच्छेदमा सूचना प्रवाह र नाफासम्बन्धी कस्तो व्यवस्था उल्लेख भएको छ ?',
                    answer:
                      'अनुच्छेदमा सूचना प्रवाहको व्यवस्था सरकारले मिलाइदिने र नाफाका बारेमा सङ्कलकले वस्तु सङ्कलन गरेर बजारमा पठाउँदा सानो नाफाको अंश राखिदिने व्यवस्था भएको छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'कृषि बजारीकरणको प्रक्रियाबारे लेख्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'कृषि बजारीकरणमा उत्पादन भएका वस्तु सकलकमार्फत् भण्डारण गरिन्छ र बजारसम्म पुयाइन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: 'सरकारले कृषकलाई कुन कुरामा सहयोग गर्नुपर्छ ?',
                    answer:
                      'सरकारले कृषकलाई मल, सिंचाइ, बाटो, बजार र सञ्चारको उचित व्यवस्था मिलाउन सरकारले सहयोग गर्नुपर्छ ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख.  भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट उप, सम्, उत् उपसर्ग लागेका एक एकओटा शब्द खोजेर लेख्नुहोस् । ',
                    answer:
                      'उपभोक्ता = उपभोक्ता,\nसम्गठन सङ्गठन,\nउत्पादन = उत्पादन',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट दुईओटा कृदन्त शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस् ।',
                    answer: 'गर्नाले, गरेर',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट सुरु, बिच र अन्तिममा ह्रस्व इकार प्रयोग भएका दुई दुईओटा शब्द टिपोट गर्नुहोस् ।',
                    answer: {
                      'सुरुमा ह्रस्व उकार प्रयोग भएका शब्द': [
                        'उत्पादन',
                        'पुऱ्याइन्छ',
                      ],
                      'बिचमा ह्रस्व उकार प्रयोग भएका शब्द': [
                        'अनुसार',
                        'अनुदान',
                      ],
                      'अन्तिममा ह्रस्व उकार प्रयोग भएका शब्द': [
                        'वस्तु',
                        'हुनु',
                      ],
                    },
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter4
  {
    id: '4',
    title: 'यस्तो कहिल्यै नहोस्',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: '#AA6008',
    chapterNo: '४',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१.  दिइएका शब्द र तिनका अर्थबिच जोडा मिलाउनुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'सङ्कट',
                answer: 'आपत्विपत्',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'विलाप',
                answer: 'बिलौना',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'लोहोरो',
                answer:
                  'सिलौटामा मसला आदि पिँध्न प्रयोग गरिने फलाम वा ढुङ्गाको लाम्चो वा गोलो उपकरण',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'शङ्का',
                answer: 'सन्देह',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'अपरिचित',
                answer: 'चिनजान नभएको',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'सातो',
                answer: 'होस',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '२. दिइएको अनुच्छेदबाट तीन तीनओटा लघुतावाची र समूहवाची शब्द पहिचान गर्नुहोस् :',
            paragraph:
              'कमिलाको ताँती मौरीको घारमा पसेको देखेर कागको बथान कराउँदै आयो । काग कराउँदा कागका मुखमा रहेको भातको सितो खस्यो । बाँदर केराको कोसो मुखमा च्यापेर रुखमा चढ्यो । बाँदर चढेको देखेर कागको बथान उड्यो । बाँदर त्यहाँबाट कुदेर बाँसघारीतिर गयो । रुखबाट उडेको तिर्खाएको कागले पानीको थोपो पनि खान पाएन कमिलाले भने \nचिनीका दानाभन्दा महका थोपा मिठो मानी खाए ।',
            synonyms: [
              {word1: 'लघुतावाची शब्द', word2: 'सितो, कोसो, थोपो दाना'},
              {word1: 'समूहवाची शब्द', word2: 'ताँती, घार, बथान, बथान, घारी'},
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३.  पाँच पाँचओटा लघुतावाची र समूहवाची शब्द पर्ने गरी अनुच्छेद लेख्नुहोस्ः',
            answer:
              'वनभोज: \nबिहानै एक टुका स्याउ खाएर म वनभोज गएँ । बाटोमा गाडीहरु ताँती लगाएर हिँडेका थिए । वनभोज स्थलमा मान्छेहरुको भिड थियो । एक हुल मान्छेहरु नाचिरहेका थिए । त्यहाँ बाँदरको बथान पनि थियो । मैले बाँदरलाई एक कोसो केरा दिएँ । साथीले कुकुरलाई एक चोक्टो मासु दियो । त्यहाँ एउटा रुखमा अरिङ्गालको गोलो पनि देख्यौं । मैले त्यहाँ एक त्यान्द्रो साग र एक पित्को अचार पनि खाएँ ।',
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. दिइएका पद, पदावलीलाई अर्थ खुल्ने गरी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'हरे !',
                answer: 'हरे ! पहिरोले गाउँ नै बगायो ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'सञ्जाल',
                answer: 'नेपालमा धेरै मानिसले सामाजिक सञ्जाल चलाउँछन् । ',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'विवरण',
                answer: 'मैले मेरो दसैँको खर्च विवरण बाबालाई सुनाएँ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'सुइँकुच्चा ठोक्नु',
                answer: 'चोरले सामान चोरेर राति नै सुइँकुच्चा ठोकेछ ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'हुने हार दैव नटार',
                answer:
                  'हुने हार दैव नटार भनेझैँ सबैले एक दिन यो संसार छोडेर जानैपर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'लोभले लाभ लाभले विलाप',
                answer:
                  'चिट्ठा भरेर धेरै कमाउँछु भन्दा साथमा भएको पैसा पनि चैट भयो । लोभले लाभ लाभले विलाप भनेको यही हो ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् :',
            answer:
              'झल्यास्स, गज्जब, शत्रु खुरुखुरु, बुद्धि, अत्तोपत्तो, पन्जा, दूरसञ्चार, आश्वस्त',
          },
          {
            id: 6,
            question:
              "२. 'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवाद हाउभाउसहित सस्वरवाचन गर्नुहोस् ।",
            answer: 'आफ्नो शिक्षकको भनाइ अनुसार गर्नुहोस्',
          },
          {
            id: 7,
            question: '३. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'यस्तो कहिल्यै नहोस् मनोवाद कुन पात्रको घटनासँग सम्बन्धित छ ?",
                answer:
                  "'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवाद शुकमान पात्रको घटनासँग सम्बन्धित छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  "मनोवादमा 'नगद पुरस्कारसहित बधाई दिएको सन्देश' भन्दा अगाडि र पछाडि कुन कुन प्रसङ्ग आएका छन् ?",
                answer:
                  "मनोवादमा 'नगद पुरस्कारसहित बधाई दिएको सन्देश' भन्दा अगाडि र पछाडि सामाजिक सञ्जाल र साइबर अपराधका प्रसङ्ग आएका छन् ।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'पत्रिका मनमनै पढेको वर्णन मनोवादको कुन अनुच्छेदमा छ ? ',
                answer:
                  'पत्रिका मनमनै पढेको वर्णन मनोवादको पाँचौं अनुच्छेदमा छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'मनोवादमा कुन पुरुषीय कथनशैली उपयोग गरिएको छ ?',
                answer: 'मनोवादमा प्रथम पुरुषीय कथनशैली उपयोग गरिएको छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question:
              '४. दिइएको मनोवादको अंश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            paragraph:
              "लौ हेर त, १२ पो बजिसकेछ ! (घडी हेर्दै) अब त निदाउनुपर्यो। 'हुने हार दैव नटार' भन्छन् । पाँच लाख डुब्यो भनेर अब मैले त्यसैमा चिन्ता लिएर मेरो ज्यान सुकाउनुभन्दा आत्मविश्वासका ऊर्जाले ज्यान बचाउनतिर लाग्नुपर्छ । दुई वर्ष अरबको खाडीमा बसेर कमाएको धन गोलखाडीमा गयो त के गर्ने ? आफ्नै बुद्धिले गयो । मरुभूमिमा पसिना बगाएर कमाएको त्यो मेरो धन झुक्याएर लाने त्यस्ता दुष्टलाई भगवान्ले पनि सजाय त देलान नि ! हे भगवान् । (अलि ढुक्क हुँदै निदाउनका लागि आँखा चिम्म गर्छन्) खै भगवान्ले पनि के गर्नु र आफ्नै बुद्धि बिग्रेपछि | (दाहिनेतिर कोल्टो फर्केर हातका पन्जालाई टाउकाको सिरानी बनाएर सुत्छन्) । अँ, अस्ति एउटा समाचार पढेको थिएँ । साइबर अपराधका बारेमा लेखेको थियो । 'कोही जानी नजानी यस्तो संसारमा पसेका छन्, फसेका छन्, त्यसबाट उम्किने उपाय खोज्छन् र त्यस्तामा अरू पनि कोही नफसोस् भन्ने चाहन्छन् भने नेपाल प्रहरीको साइबर अपराध शाखामा तुरुन्त सम्पर्क गर्नू' भनी त्यसमा पनि लेखेको थियो । ( अलि आश्वस्त हुँदै) म त फर्मों फसें, मेरो पैसा त डुब्यो डुब्यो ! अब अरू कोही पनि नफसुन् र नडुबुन् भन्नका लागि अब साइबर अपराध शाखामा जान्छु ।",
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'मनोवादको अंशमा पात्र निदाउन नसक्नुको कारण के हो ?',
                answer:
                  'दुई वर्ष अरबको खाडीमा बसेर कमाएको पाँच लाख डुबेको चिन्ताले पात्र निदाउन नसकेका होलान् ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'पात्रले कहाँ गएर धन कमाएको थियो ?',
                answer: 'पात्रले अरबको खाडीमा गएर धन कमाएको थियो ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'पात्रले समाचारमा के कुरा पढेको थियो ?',
                answer: 'पात्रले समाचारमा साइबर अपराधका बारेमा पढेको थियो ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'पात्रले समाचारमा पढेका कुरा व्यवहारमा उतार्न नसक्दा कस्ता समस्या भोग्नुपर्यो, लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  'पात्रले समाचारमा पढेका कुरा व्यवहारमा उतार्न नसक्दा आफूसँग भएको पैसा गुमाउनुपयो ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question:
              "५. 'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवादका पात्रले मनमा खेलाएका मुख्य मुख्य घटना टिपोट गर्नुहोस्",
            answer:
              "'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवादका पात्रले मनमा खेलाएका मुख्य मुख्य घटनाहरु: \n- सामाजिक सञ्जालले गर्दा जीवन जटिल बन्नु र समस्यामा फस्नु,\n- मोबाइलभित्रको साइबर संसारमा पस्दा विचार नपुऱ्याएकामा चिन्ता लाग्नु,\n- सामाजिक सञ्जाल प्रयोग र साइबर सचेतनासम्बन्धी कक्षामा सहभागी भएर पनि व्यवहारमा लागू गर्न नसक्दा पछुतो मान्नु,\n- सामाजिक सञ्जालको दुरुपयोगले निम्त्याएका समस्या सम्झनु,\n- मोबाइलका राम्रा र नराम्रा पक्ष सम्झनु,\n- २५ लाख पाउने लोभमा फसेकोमा पछुतो हुनु,\n- काकाकी छोरी पानमती झुटो जालमा परेको सम्झनु,\n- दुई वर्ष अरबको खाडीमा बसेर कमाएको धन गोलखाडीमा जाँदा राति निदाउन नसक्नु,\n- साइबर अपराधको सिकारबाट जोगिने उपाय सम्झनु,\n- कसैलाई साइबर अपराधको सिकार बन्नु नपरोस् भन्ने इच्छा मनमा आउनु।",
          },
          {
            id: 10,
            question:
              "६. 'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवादबाट कस्तो सन्देश पाइन्छ, लेख्नुहोस् ।",
            answer:
              "'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवाद समसामयिक विषयमा तयार पारिएको छ । सामाजिक सञ्जालमा प्राप्त झुटा सन्देशमा विश्वास गर्दा त्यसको दलदलमा फसेका पात्र शुकमानको मनोवाद यसमा प्रस्तुत गरिएको छ । शुक्रमानका माध्यमबाट हामीलाई सामाजिक सञ्जालको प्रयोगमा सचेत बनाउन र साइबर अपराधका बारेमा सिकाउन खोजिएको छ । मोबाइल, इन्टरनेट आदि प्रविधिको सही प्रयोगले हाम्रो जीवन सहज हुने भए पनि यसको दुरुपयोगले हामीलाई ठुला समस्यामा पार्न सक्छ । साइबर अपराधको सिकारबाट जोगिन, आफ्नो कम्प्युटर, ल्यापटप र मोबाइलमा चलाइने सामाजिक सञ्जाललगायतका पासवर्ड कसैलाई दिनुहुँदैन । समय समयमा पासवर्ड परिवर्तन गरिरहनुपर्छ । अपरिचित व्यक्ति वा संस्थाबाट आएका इमेल खोल्नुहुँदैन । इमेलमा काम गरिसकेपछि साइन आउट वा लग आउट गर्नुपर्छ । इमेल तथा सामाजिक सञ्जालमा आउन सक्ने आकर्षक उपहार वा चिट्ठाको भ्रममा पर्नुहुँदैन । यस्ता इमेल तथा म्यासेजमाथि शङ्का लागेमा नजिकको प्रहरी कार्यालयमा सम्पर्क गर्नुपर्छ भन्ने सन्देश यो मनोवादबाट पाउन सकिन्छ ।",
          },
          {
            id: 11,
            question:
              '७. मनोवादमा उल्लेख भएको साइबर अपराधको प्रसङ्ग पढेपछि तपाईंले कस्तो महसुस गर्नुभयो, उल्लेख गर्नुहोस् ।',
            answer:
              "'यस्तो कहिल्यै नहोस्' मनोवादमा उल्लेख भएको साइबर अपराधको प्रसङ्ग पढेपछि मलाई सामाजिक सञ्जालको प्रयोगमा सचेत बन्नुपर्ने चेतना अझ बढ्यो । प्रतिनिधि पात्र शुकमान र यस्तै ठगीका घटनाहरु स्मरणमा आइरहे । हुनत साइबर अपराधको यो प्रसङ्ग मेरो लागि नौलो त होइन । शुकमानले जस्तै यस विषयमा ज्ञान भएर पनि बेवास्ता गर्दथेँ तर यसले अब यस विषयमा सम्भावित घटनाप्रति अझ सचेत बनायो । सामाजिक सञ्जालका माध्यमबाट हुन सक्ने साइबर अपराधबाट बच्ने थप उपायहरुको ज्ञान भयो ।",
          },
          {
            id: 12,
            question: '८. दिइएका शीर्षकमा छोटो मनोवाद लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'नतिजा प्रकाशनको अगिल्लो दिन',
                answer:
                  'पात्र : सुमित\nस्थान : सुत्ने कोठा\nसमयः राति १०:०० बजे\n(भोलि एसईई परीक्षाको नतिजा प्रकाशन हुँदै छ । ऊ आफ्नो बिछ्यौनामा पल्टिइरहेको छ । सुमि परीक्षाको नतिजा आउने खबरले बेचैन छ । नतिजा र अब के पढ्ने भन्ने भविष्यको चिन्ताले छटपटाएको पनि छ । उसको मनमा विभिन्न कुराहरु खेलिरहेका छन् ।)\nला ! नतिजा आउने दिन पनि आइहाल्यो । नतिजा राम्रो आए त केही चिन्ता थिएन, नतिजा राम्रो आएन भने त ढुक्कै हो, मेरो बाबाले मलाई खाडी पठाउनुहुन्छ । परीक्षाको तयारीका लागि भनेर ट्युसन, कोचिङ सबै पढियो । बिहान ५ बजेदेखि बेलुका १० बजेसम्म । हैट, यति पढेर परीक्षा दिँदा पनि पास नभए त कहिल्यै नपढे पनि भो । (पानी पिउँछ ।)\nह्या ! कति चिन्ता लिएको मैले पनि यतिको लेख्दा ए+ नआए पनि बि+ सम्म त कसो नआउला र ! बाबाले छोरोले ए+ ल्याउँछ भन्ने आशा गर्नुभएको छ होला, ए + आएन भने बाबा त पक्कै दुःखी हुनुहुने छ । छोराछोरीको राम्रो नतिजाका लागि आशा गर्नु नराम्रो पनि त होइन । (पर्दा खोलेर बाहिर हेर्छ ।)\nभोलि यतिबेला त नतिजा आइसक्छ । अबको बाटो के हुने भन्ने पनि यही ग्रेडले निर्धारण गर्ने होला । ए + आए विज्ञान विषय नै पढ्नुपर्ने होला नत्र व्यवस्थापन पढ्ने त होला । हुनत यो नतिजा मात्र पनि त सबथोक होइन भो । फलामे ढोका भन्दै धेरै हाउगुजी ठानेर पनि यस्तो भएको हो । (मनलाई सम्हाल्न खोज्छ |)\nएसईईमा राम्रो ग्रेड आएर पछि गुल्टिन र सोचेजस्तो नआएर पछि राम्रो हुन पनि त सक्छ नि । एउटा कक्षाको परीक्षा त हो, यसलाई यत्रो हाउगुजी किन ठानेको हुँला ! सोचे जस्तो नआए मिहिनेत कम भएछ, अर्को कक्षामा अझ मिहिनेत गर्नुपर्छ भनेर बुभुँला । जिन्दगीले झन् कस्ता कठिन परीक्षा लिने हो । निराश भएर हरेस खानु नपरोस् अरु त्यस्तै हो । (घडी हेर्छ)\nए ढिला भइसकेछ, सुत्नुप । (बत्ती निभाएर सुत्छ ।)',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'पुरस्कृत हुँदाको क्षण',
                answer:
                  'पात्रः सुमित\nस्थानः सुत्ने कोठा\nसमयः राति १०:०० बजे\n(सुशान्त आज खुसी छ । उसको अनुहारमा बेग्लै चमक देखिन्छ । कोठाको भित्तामा झुन्डिएको प्रमाणपत्र हेरेर आनन्दले रमाउँदै छ किनकि जिल्लास्तरीय वादविवाद प्रतियोगितामा प्रथम भएको छ र उसको मनमा विभिन्न कुराहरु खेलिरहेका छन् ।)\n(मनमनै) धन्य भगवान्! (हात जोडी प्रतियोगिताका क्षण सम्झँदै) मिहिनेत गरे त्यसको फल एक दिन अवश्य पाइने नै रहेछ । सानो भए पनि मेरो एउटा सपना पूरा भएको छ । यत्रो एकसे एक जान्ने विद्यार्थीहरु हुँदाहुँदै जिल्लास्तरीय प्रतियोगितामा प्रथम हुनु चानचुने कुरा पनि त होइन नि । उद्घोषकले तेस्रो र दोस्रो हुनेको नाम भनिसक्दा म प्रथम हुने आशा मरिसकेको थियो । प्रथम हुनेमा मेरो नाम भन्दा म त झण्डै उफ्रिएको! (खुसी हुँदै) त्यो तालीको गडगडाहट र त्यतिबेला मेरो नेपाली विषय शिक्षकको मुहार पनि लायक थियो । त्यहाँ उपस्थित ठूला ठूला मान्छेहरुले बधाई दिँदा त मलाई कस्तो लाज लागेको थियो । आमालाई यो कुरा सुनाउँदा आमाले हर्षका आँसु झार्नु भो । मलाई बल्ल थाहा भयो छोराछोरीको खुसीमा आमाबाबा कति खुसी बन्दा रहेछन् भनेर ।\nएकपल्ट त त्यति धेरै मान्छेको सामुन्ने गएर कसरी बोल्ने होला भन्ने चिन्ता पनि बढ्यो । डरले मुटु ढुक्क पनि भयो । धन्न अगाडि गएर बोल्ने बेलामा त्यस्तो भएन । (घोरिँदै) अगाडि गएर बोल्दा केही गल्ती भएको भए त त्यत्रो मिहिनेत पानीमा मिल्दो रहेछ । राम्रो वक्ता बन्नलाई पहिले राम्रो श्रोता बन्नुपर्छ भन्ने मेरो शिक्षकको भनाइले पनि मलाई ढाडस मिल्यो । (गम्भीर बन्दै) धन्न मेरो पालो सुरुमा आएन । अरु बोलेपछि त्यसबाट शैली सिकेर आफ्नो प्रस्तुति दिन पाइयो । मैले मिहिनेत कम गरेको पनि त होइन नि । गुगलमा खोजेर र युटुबमा हेरेर तयारी गरेको फाइदै भयो । म प्रथम नभएको भए त मलाई मेरा साथीले गिज्याउँथे पनि होला । (मुस्कुराउँदै) अब त सबैको सामुन्ने छाती फुलाएर हिँड्न पाइन्छ । (कोल्टे फेर्दै) यसमा मेरा गुरु, आमाबाबा र साथीहरुको पनि ठूलो योगदान छ । मैले अझ मेरो प्रतिभालाई तिखार्नुपर्छ । मेरा लागि यो सुरुआत मात्र हो । यस्ता सफलताहरु सधैँ पाए त! मैले अब अझ कोसिस गर्नुपर्छ । (सुत्न खोज्दै) अब भोलि स्कुल जाँदा मिठाई लगेर गुरु र साथीहरुलाई दिनुपर्छ । अँ साँच्ची भोलि त प्रार्थना सभामा अगाडि बोलाएर बधाई पनि दिनुहुन्छ होला है । (घडी हेर्छ) ए, कति छिटो एघार बज्न लागेछ । अब सुत्नुपर्छ । (ओढने ओढेर गटमट परेर सुत्छ ।)',
              },
            ],
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '९. दिइएको विज्ञापनको नमुना पढ्नुहोस् र तपाईंको विद्यालयले प्रकाशन गरेको बालसाहित्य पत्रिकाका लागि विज्ञापन तयार गर्नुहोस्ः',
            paragraph:
              "कम्प्युटर तालिमको सुवर्ण अवसर\nविगत पाँच वर्षदेखि कम्प्युटर तालिम दिँदै आएको यस 'जनहित कम्प्युटर तालिम केन्द्र' मा विशेष छुटका साथ कम्प्युटरसम्बन्धी विभिन्न तालिममा भर्नाका लागि आह्वान गरिन्छ ।\n(क) कम्प्युटर आधारभूत पाठ्यवस्तु (बेसिक कोर्स) तीन महिने शुल्क रु. ३०००\n(ख) कम्प्युटर एक्सेल पूरा कोर्स शुल्क रु. ३०००\n(ग) कम्प्युटर माथिल्लो पाठ्यवस्तु (एडभान्स कोर्स) तीन महिने शुल्क रु. ४०००\nपुनश्चः सुरुमा भर्ना हुने २० विद्यार्थीका लागि ४० प्रतिशत छुट दिइने छ ।\nस्थान: जनहित कम्प्युटर तालिम केन्द्र, कलैया उपनगरपालिका–५, बारा\nभर्ना समय: २०७२ वैशाख २० देखि जेठ ५ गतेसम्म\nतालिम सुरु हुने मिति: २०७९ जेठ १० गते",

            answer:
              "बाल पत्रिका 'आँकुरा' प्रकाशनसम्बन्धी सूचना\n\nविद्यार्थीहरुमा लुकेर रहेको प्रतिभालाई उजागर गर्ने उद्देश्यले हाम्रो यस रत्न राज्य माध्यमिक विद्यालयमा बालपत्रिका 'आँकुरा' प्रकाशन हुन लागेको सहर्ष जानकारी गराउँछौँ ।\nबालसाहित्यको क्षेत्रमा प्रकाशन हुन गइरहेको यस पत्रिकामा आगामी अङ्कका लागि आफ्ना रचनाहरु पठाउनका लागि लेखन, कला र साहित्यप्रति रुचि राख्ने कक्षा १२ सम्म अध्ययन गर्ने सम्पूर्ण विद्यार्थीहरुलाई आह्वान गरिन्छ ।\nपुनश्चः उत्कृष्ट रचनाहरुलाई पुरस्कारको व्यवस्था पनि गरिएको छ ।\nरचना पठाउने ठेगाना: रत्न राज्य माध्यमिक विद्यालय, विकासनगर–४, कैलाली\nमिति: २०८० जेठ १० गतेसम्म",
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '११. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            paragraph:
              'प्रविधिको प्रयोगले सिकाइ प्रणालीलाई सरल, प्रायोगिक, मनोरञ्जक र चिरस्थायी बनाउँछ । विद्यालयको कक्षाकोठाको चौघेराले वा एक दिनमा हुने प्रतिविषय एक घण्टीको पढाइले मात्रै विद्यार्थीमा सिकाइको भोक तिर्खा र तलतल मेट्न सक्दैन । प्रविधिले कक्षाकोठाको शिक्षण सिकाइलाई सहज र चाखलाग्दो बनाउँछ । यसले विद्यार्थीमा अनुसन्धान र खोज गरेर नयाँ नयाँ कुरा सिक्ने बानीको समेत विकास गर्छ । प्रविधिले विद्यार्थीका लागि परियोजना कार्य गर्नसमेत सहज बनाउँछ । यसका लागि विद्यार्थीले इन्टरनेट तथा अन्य क्षेत्रबाट नयाँ नयाँ विषयवस्तु खोजेर परियोजना कार्य गर्न सहयोग गर्छ । अहिले किताबकापीको ठुलो झोलाको सट्टा एउटा ल्यापटप भए पुग्ने भएको छ । केही विद्यालयमा इमेलद्वारा नै विभिन्न कार्य दिने र विद्यार्थीले पनि इमेलबाटै शिक्षकलाई बुझाउने पनि गरेका छन् । त्यसैले त आजभोलि विद्यार्थीमा प्रविधि मोह बढ्दै जान थालेको छ कम्प्युटर, ल्यापटप र मोबाइल उनीहरूका अनिवार्य आवश्यकता बन्दै गइरहेका छन् । त्यही प्रविधिलाई नै पढाइसँग जोडिदिँदा विद्यार्थीको पढाइ नै रुचिपूर्ण र खोजमूलक बन्दै जान थालेको छ । यसैलाई मध्यनजर गर्दै पाठ्यक्रम विकास केन्द्रले पाठ्यपुस्तकका एप्स र पाठ्यपुस्तकका पिडिएफ लिङ्क सार्वजनिक गरेको छ । विद्यार्थीको एउटा मोबाइलमा नै सम्पूर्ण विषयका पाठ्यपुस्तक अट्ने भएका छन् । मन लागेका बेला उनीहरूले मोबाइल र ल्यापटपमा कुनै पनि विषयका पुस्तक पढ्न सक्ने भएका छन् । यसले हाम्रो सिकाइ प्रणालीलाई प्रविधिमैत्री बनाउँदै लगेको छ । ',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      ' प्रविधिको प्रयोगले सिकाइमा कस्तो सुविधा पुऱ्याएको छ ?',
                    answer:
                      'प्रविधिको प्रयोगले सिकाइ प्रणालीलाई सरल, प्रायोगिक, मनोरञ्जक र चिरस्थायी बनाउन सहयोग पुयाएको छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'तपाईंले सिकाइका लागि कुन कुन एप्स प्रयोग गर्नुभएको छ, नाम लेख्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'मैले सिकाइका लागि गुगल, युटुब जस्ता एप्स प्रयोग गरेको छु ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'विद्यार्थीमा प्रविधिप्रति मोह बढ्नुको कारण के हो ?',
                    answer:
                      'सिकाइ रुचिपूर्ण र चाखलाग्दो हुनुका साथै विद्यार्थीले इमेलं, इन्टरनेट आदिको प्रयोगबाट नयाँ नयाँ विषयवस्तु खोजेर आफै सिक्न सक्ने भएकाले विद्यार्थीमा प्रविधिप्रति मोह बढेको हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question:
                      'विद्यार्थीलाई परियोजना कार्य गर्न प्रविधिले कसरी सहयोग गर्छ ?',
                    answer:
                      'प्रविधि प्रयोगबाट अनुसन्धान र खोज गरेर नयाँ नयाँ विषयवस्तु खोजेर परियोजना कार्य गर्न विद्यार्थीलाई सहयोग पुग्छ ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट दुईओटा समस्त शब्द खोजी तिनको विग्रह गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'कक्षाकोठा (कक्षाका लागि कोठा), चौघेरा (चार घेराको समूह )',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      "'ठुलो' र 'पढाइ' शब्दलाई द्वित्व प्रक्रियाबाट नयाँ शब्द बनाउनुहोस् । ",
                    answer: 'ठुल्ठुलो, पढाइसढाइ',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट सुरु र बिचमा दीर्घ ऊकार प्रयोग भएका एक एक ओटा शब्द टिप्नुहोस् ।',
                    answer: {
                      'सुरुमा दीर्घ ऊकार प्रयोग भएका शब्द': ['पूर्ण'],
                      'बिचमा दीर्घ ऊकार प्रयोग भएका शब्द': ['खोजमूलक'],
                    },
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter5
  {
    id: '5',
    title: 'लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: '#AA6008',
    chapterNo: '५',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१.  दिइएका शब्द र तिनका अर्थनिच जोडा मिलाउनुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'कनै निश्चित समयसीमाभित्र महान् व्यक्तित्व स्थापित गर्न सफल व्यक्ति',
                answer: 'युगपुरुष',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'ज्योतिष शास्त्रअनुसार मानिसका असल खराब अवस्थाका स्थापक',
                answer: 'नक्षत्र',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: ' शरीरमा प्राण रहेसम्मको अवस्था',
                answer: 'जीवन',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'चाँडो चाँडो काम सिध्याउने गरी सरासर, धमाधम',
                answer: 'धडाधड',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'हालको एसइई सरहको परीक्षा',
                answer: 'म्याट्रिकुलेसन',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'एकदम बलेको, दन्केको',
                answer: 'प्रज्वलित',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'चारैतिरबाट घेरिएको',
                answer: 'परिबेष्टित',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '२. अनुच्छेदमा रेखाङ्कन गरिएका सङ्क्षिप्त शब्दका पूरा रूप लेखी पुनर्लेखन गर्नुहोस् :',
            answer:
              'राष्ट्रिय समाचार समितिका पत्रकार मोहन प्रधानमन्त्रीको अन्तर्वार्ता लिएर घर गए ।\nउनकी श्रीमती रमा जनता माध्यमिक विद्यालयमा प्रधानाध्यापक थिइन् । विद्यालय व्यवस्थापन समितिको बैठक सकेर निस्कँदा उनलाई ढिलो भएछ ।\nबाटामा त्रिभुवन विश्वविद्यालयका उपप्राध्यापक दावासँग र प्रमुख जिल्ला अधिकारी रमेशसँग रमाको भेट भएछ । उनीहरू एकछिन कुराकानी गरेर आआफ्ना घरतिर लागेछन् ।\nरमा घर पुग्दा पत्रकार मोहन गोरखापत्रमा प्रकाशित समाचार पढेर बसेका रहेछन् ।',
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. दिइएको अनुच्छेदबाट कुनै तीनओटा सिङ्गो शब्द पहिचान गरी तिनलाई वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            answer:
              '\nप्राध्यापक (प्रा) : मेरो विश्वविद्यालयमा प्राध्यापक बनेर शिक्षण गर्ने लक्ष्य छ ।\nनेपाल राजकीय प्रज्ञा प्रतिष्ठान : मेरो मामा नेपाल राजकीय प्रज्ञा प्रतिष्ठानमा जागिरे हुनुहुन्थ्यो ।\nत्रिभुवन विश्वविद्यालय (त्रिवि) : म स्नातकोत्तर त्रिभुवन विश्वविद्यालयमा पढ्ने छु ।',
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. दिइएका पद पदावलीलाई आशय खुल्ने गरी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'पठनपाठन',
                answer: 'विद्यालयमा पठनपाठन सुरु भएको छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'देहावसान हुनु',
                answer:
                  'लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाको ५० वर्षको उमेरमा देहावसान भएको थियो। ',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'मन्त्रमुग्ध पार्नु',
                answer: 'कृष्णले बाँसुरी बजाएर सबैलाई मन्त्रमुग्ध पारे ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'स्वर्णकाल',
                answer:
                  'धेरै मान्छेहरु बाल्यकाललाई नै जीवनको स्वर्णकाल मान्छन्। ',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'भुलभुलैया',
                answer:
                  'प्रेम भन्ने कुरा पनि दुई दिनको भुलभुलैया रहेछ । नवजात शिशुलाई राम्रो स्याहार चाहिन्छ ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् :',
            answer: 'दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस्।',
          },
          {
            id: 6,
            question:
              '२. लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा जीवनी पालैपालो सस्वरवाचन गर्नुहोस् ।',
            answer: 'जीवनी पालैपालो सस्वरवाचन गर्नुहोस् ।',
          },
          {
            id: 7,
            question: '३.  दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा' जीवनीमा देवकोटाको बाल्यकालको वर्णन कुन अनुच्छेदमा गरिएको छ ?",
                answer:
                  "'लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा' जीवनीमा देवकोटाको बाल्यकालको वर्णन दोस्रो अनुच्छेदमा गरिएको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'जीवनीको अन्तिम अनुच्छेदको वाक्य कुन हो ?',
                answer:
                  'जीवबनीको अन्तिम अनुच्छेदको सार वाक्य “उनको पार्थिव शरीर यस धर्तीमा नरहे पनि उनी आफ्ना अमूल्य कृतिमा अनवरत  बाँचेका छन् र अमर बनेका छन्" हो।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'जीवनीमा देवकोटाको जीवनका कठिन क्षणको वर्णन कुन सन्दर्भपछि आएको छ ?',
                answer:
                  'देवकोटाको जीवनका कठिन क्षणको वर्णन उनको संलग्नता र योगदानको सन्दर्भपछि आएको छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'देवकोटाका कृतिसम्बन्धी वर्णन जीवनीको कतिऔँ अनुच्छेदमा छ ?',
                answer:
                  'देवकोटाका कृतिसम्बन्धी वर्णन जीवनीको छैटौँ अनुच्छेदमा छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question:
              '४. दिइएको अनुच्छेद मौन पठन गर्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            paragraph: 'प्रश्नहरु : ',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'देवकोटाको निबन्ध सङ्ग्रहको नाम के हो ?',
                answer:
                  "देवकोटाको निबन्ध सङ्ग्रहको नाम लक्ष्मी निबन्ध सङ्ग्रह र 'दाडिमको रुखनेर' हो ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'देवकोटा प्रसिद्ध महाकाव्य कन कुन हुन् ?',
                answer:
                  "देवकोटा प्रसिद्ध महाकाव्य 'शाकुन्तल', 'सुलोचना', 'महाराणा प्रताप प्रमिथस' आदि हुन् ।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'देवकोटाले कुन कृतिमार्फत् लोकभाकालाई शिखरमा पुर्याए ?',
                answer:
                  "देवकोटाले 'मुनामदन' मार्फत् लोकभाकालाई शिखरमा पुर्याए ।",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'देवकोटा किन सर्वोत्कृष्ट नेपाली साहित्यकारका रूपमा परिचित छन् ? ',
                answer:
                  'देवकोटाले आफ्नो जीवन अवधिमा प्रशस्त र गहकिला कविता, खण्डकाव्य, महाकाव्य, निबन्ध आदि रचना गरेकाले नेपाली साहित्यमा सर्वोत्कृष्ट कविका रूपमा प्रख्यात छन् ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question:
              '५. दिइएका घटना सन्दर्भ कुन कुन सालमा भएका हुन्, जीवनीका आधारमा लेख्नुहोस् :',
            answer:
              '\n(क) लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाको जन्म : वि.सं. १९६६ \n(ख) मनदेवी चालिसेसँग विवाह : वि.सं. १९८१ \n(ग) म्याट्रिकुलेसन परीक्षा उत्तीर्ण : वि.सं. १९८२ \n(घ) आइएस्सी परीक्षा उत्तीर्ण : वि.सं. १९८५ \n(ङ) अङ्ग्रेजी पढ्न दरबार हाइस्कुलमा भर्ना : वि.सं. १९७७ \n(च) अफ्नो एसियाली लेखक सम्मेलनमा सहभागी : वि.सं. २०६ \n(छ) डा. के.आई. सिंहको मन्त्रिमण्डलमा शिक्षामन्त्रीमा नियुक्त: वि.सं. २०१३',
          },
          {
            id: 10,
            question: '६. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाको व्यक्तिगत जीवनमा कस्ता कस्ता उतारचढाव आए, उनको जीवनीका आधारमा लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  "लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाले जीवनमा पारिवारिक, स्वास्थ्य र आर्थिक क्षेत्रमा समस्या भोग्नुपस्यो। देवकोटाले २५-२६ वर्षको उमेरमा बुबा, आमा र छोरी गुमाउनु पर्यो। उनले जीवनमा 'पागल' को संज्ञा पनि खेप्नुपर्यो । देवकोटालाई क्यान्सर रोगले सतायो । एकातिर क्यान्सरको सहनै नसकिने पीडा र अर्कातिर उपचारको आर्थिक सङ्कटले देवकोटालाई प्रताडित गर्यो। लक्ष्मीपूजाका दिन जन्मे पनि जीवनभर उनलाई लक्ष्मीले उपेक्षा गरिन् । यसरी उनको जीवनमा अनेकौँ उतारचढाव आएको बुझन सकिन्छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'देवकोटामा रहेको देशप्रेम र क्रान्ति चेतनाको वर्णन गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  "नेपालको प्रकृति, नेपाली धर्ती, नेपाली संस्कृति र नेपाली भाषा साहित्यलाई मुटुदेखि नै माया गर्दै साहित्य सिर्जना गर्ने देवकोटा नेपाली साहित्यका युगपुरुष हुन् । उनी बिरामी भएर भारतमा उपचार गराउँदा विदेशमा बसेर मर्नुभन्दा आफ्नै देशमा बसेर सक्दो सेवा गर्ने विचार लिएर काठमाडौँ आए । देवकोटाले जे लेखे र जुन जुन जिम्मेवारी पाए, प्राय: ती सबैमा उनले राष्ट्रको हितमा काम गरे । नेपाली भाषा साहित्यलाई विश्वसामु प्रभावकारी ढङ्गले चिनाए । त्यसैगरी उनको प्रतिभा राणाहरूको निरङ्कुशतामा पनि मुर्झाएन, जहिलेसुकै फक्रिरह्यो, फलिरह्यो । मुलुकमा जति बेला प्रजातन्त्र प्राप्तिका लागि क्रान्तिको आगो सल्कँदै थियो, त्यति बेला उनले पनि विद्रोहको बाटो समाते । उनी प्रजातान्त्रिक आन्दोलनमा संलग्न भए । उनी बनारसबाट निस्किने 'युगवाणी' पत्रिकामार्फत् निरङ्कुशता विरुद्ध विद्रोहको वाणी फुके ।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: ' देवकोटालाई आशुकविका रूपमा चिनाउनुहोस् ।',
                answer:
                  "आशुकवि भनेर छिटो कविता रच्न सक्ने कविलाई बुझिन्छ । उनी क्रा गर्दागर्दै कविता लेख्न सक्थे र कवितैकवितामा कुराकानी गर्न सक्थे । उनले तीन महिनामा 'शाकुन्तल' महाकाव्य, १० दिनभित्रका घण्टामा 'सुलोचना' महाकाव्य र एकै रातमा “कुञ्जिनी' खण्डकाव्य लेखेका थिए । उनी हिँड्दा हिँड्दै, बस्दा बस्दै धारा प्रवाह कविता लेखिदिन्थे । उनले कुनै दृश्य वा घटनालाई तत्काल कवितामय भाषामा उत्कृष्ट वर्णन गर्न सक्थे । त्यसैले उनलाई आशुकवि मान्न सकिन्छ ।",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  "लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा' को जीवनीबाट कस्तो सन्देश पाइन्छ, लेख्नुहोस् ।",
                answer:
                  'देबकोटा एक यस्ता मोती थिए जसले, जुन क्षेत्रलाई स्पर्श गरे त्यस क्षेत्रलाई चम्काइदिए ।पारिवारिक वियोग, चरम आर्थिक अभाव र प्रतिकूल राजनैतिक अवस्थामा पनि उच्च स्तरका साहित्य रचना गरेका थिए । हामी पनि प्रतिकूल अवस्था भए पनि लक्ष्यमा अग्रसर हुनुपर्छ ।आफनो देशलाई माया गर्नुपर्छ अनि समाज र राष्ट्रको सेवामा तल्लीन रहनुपर्छ। आफनो भाषा र साहित्यलाई विश्वमा चिनाउनुपर्छ । आफनो क्षमतालाई चिनेर अगाडि बढ्ने मानिस सफल मान्छे बन्न सक्छ । यसरी मानवताको भाव बोकेर समाजका कुनै न कुनै क्षेत्रमा विशेष योगदान पुर्याउन सक्नुपर्छ भन्ने सन्देश उनको जीवनीबाट पाउन सकिन्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 11,
            question: '७. व्याख्या गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'देवकोटाको महासागर जस्तो प्रतिभा राणाहरूको निरङ्कुशताको साँघुरो सुरुङभित्र कसरी बग्न सक्थ्यो र ?',
                answer:
                  'माथिको वाक्यांश “लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा जीवनी” पाठबाट उद्भुत गरिएको हो ।\nजतिबेला देवकोटाको कलमको जादु सुरु भयो, त्यतिबेला नेपालमा राणाहरूको निरङ्कुश शासन चलिरहेको थियो ।\nखुलेर साहित्य सिर्जना गर्न नपाइएको त्यो प्रतिकूल समयमा उनको साहित्यकार व्यक्तित्व कहिल्यै मुर्झाएन, जहिलेसुकै फक्रिरह्यो, फुलिरह्यो ।\nउनको कलम साँघुरो सुरुङभित्र सीमित रहेन ।\nमुलुकमा जति वेला प्रजातन्त्र प्राप्तिका लागि क्रान्तिको आगो सल्कँदै थियो, त्यति बेला उनले पनि विद्रोहको बाटो समाते ।\nउनी वि.सं. २००४ मा प्रजातान्त्रिक आन्दोलनमा संलग्न भए ।\nउनीले बनारसबाट प्रकाशित हुने “युगवाणी” पत्रिकामार्फत् निरङ्कुशता विरुद्ध युगले चाहेको विद्रोहको वाणी फुके ।\nउनकै पालामा र उनको पनि संलग्नतामा काठमाडौँमा पुस्तकालय खोली जनतामा राणाविरोधी चेतना फैलाउन खोज्दा राणाहरुद्वारा “लाईब्रेरी पर्व” पनि घटाइएको थियो ।\nयस्तो अवस्थामा पनि बिजुली वेगमा अनवरत साहित्य रचना गर्ने देवकोटाले सङ्ख्यात्मक र गुणात्मक रूपले सर्वाधिक कृति रचना गरेर नेपाली साहित्यलाई समृद्ध तुल्याएका छन् ।\nस्वच्छन्दतावादी कविको विशेषता बोकेका कवि देवकोटाले निरङ्कुश शासन व्यवस्था हुँदा पनि स्वच्छन्द बनेर सिर्जनामा लागिरहे ।\nराणाहरूको धरपकड, डर धम्की र त्रासका बाबजुद पनि यो तह र सङ्ख्यामा साहित्य सिर्जना गर्नुले देवकोटाको प्रतिभा नरोकिएको स्पष्ट हुन्छ ।\nजसरी महासागरको पानी साँघुरो सुरुङभित्र बग्न सक्दैन, त्यसरी नै राणाहरूको निरङ्कुशताभित्र देवकोटाको प्रतिभा सीमित हुन सकेन ।\nउनको प्रतिभा विश्वभर फैलियो र नेपाली साहित्यले विश्व साहित्यकै हाराहारीको प्रौढताको शिखर छुन पुग्यो ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'हिउँको माझमा जन्मेको हाम्रो साहित्य कहिल्यै पनि एउटै पर्वत शृङ्खलाको भुलभुलैयामा बिलाउने छैन ।',
                answer:
                  'माथिको वाक्यांश “लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा जीवनी” पाठबाट उद्भुत गरिएको हो ।\nवि.सं. २०१५ मा तत्कालीन सोभियत संघमा भएको “अफ्नो एसियाली लेखक सम्मेलन” मा भाग लिँदा उनले यो महत्त्वाकाङ्क्षी विचार प्रस्तुत गरेका थिए ।\nमहाकवि लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाको प्रतिभा विश्वभर फैलिएको थियो र नेपाली साहित्यले विश्व साहित्यकै हाराहारीको प्रौढताको शिखर छुन पुगेको थियो ।\nदेवकोटाले नेपाली भाषा साहित्यलाई विश्वसामु प्रभावकारी ढङ्गले चिनाएका थिए ।\n“अफ्नो एसियाली लेखक सम्मेलन” मा उनले नेपाली साहित्य विश्व साहित्यसँगै हातेमालो गरेर अघि बढ्ने विचार प्रस्तुत गरेका थिए ।\nयो कुरा सहभागीको हृदय हल्लाउने गरी सारगर्भित पाराले यसरी व्यक्त गरेका थिए — नेपाली साहित्य हिउँ र पर्वतशृङ्खलाको भुलभुलैयामा बिलाउने छैन र विश्व साहित्यकै स्तरमा विकास हुनेछ ।\nहाम्रो साहित्य पनि एउटै प्रवाहमा सम्मिलित भएर एसिया तथा अफ्रिकालाई परिवेष्टित गर्ने साहित्यको असीम महासागरमा मिल्ने उनको आँकलन थियो ।\nउनको यो आत्मविश्वास प्रशंसनीय छ ।\nयस महासागरद्वारा सिञ्चित त्यो साहित्य पहिलेभन्दा अझ बढी सुन्दर र सम्पन्न बनेर जलविन्दुका रूपमा फेरि हाम्रा पहाडमा नै बर्सने कुराबाट उनको नेपाली साहित्यप्रतिको प्रेम झल्किन्छ ।\nवास्तवमा यस्तो व्यक्तित्व नेपाली साहित्यले पाउनुमा हामी गर्व गर्नै पर्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 12,
            question:
              '८. लक्ष्मीप्रसाद देवकोयको साहित्यिक योगदानको समीक्षा गर्नुहोस् ।',
            answer:
              'विराट् प्रतिभाशाली र महान् कवि लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा (वि.सं.१९६६–२०१६) नेपाली साहित्यका अतुलनीय योगदान दिने चिरस्मरणीय स्रष्टा हुन् ।\nनेपालको प्रकृति, नेपाली धर्ती, नेपाली संस्कृति र नेपाली भाषा साहित्यलाई मुटुदेखि नै माया गर्दै साहित्य सिर्जना गर्ने देवकोटा नेपाली साहित्यका युगपुरुष हुन् ।\nत्रिचन्द्र कलेजबाट बी.ए. सम्मको शिक्षा हासिल गरेका देवकोटाले बिजुली वेगमा अनवरत साहित्य रचना गरे ।\nदेवकोटाले सङ्ख्यात्मक र गुणात्मक रूपले सर्वाधिक कृति रचना गरेर नेपाली साहित्यलाई समृद्ध तुल्याए ।\nदरबार हाइस्कुल पढ्दादेखि नै कविता लेख्न सुरु गरेका देवकोटाले त्यसै बेला अङ्ग्रेजीमा कविता लेखेर समस्त शिक्षक र सहपाठी साथीलाई चकित पारिदिए ।\nछाँगो छङछङङाएझैँ बिजुली वेगमा कविता लेख्ने देवकोटा नेपाली भाषा साहित्यका स्वच्छन्दतावादी साहित्यकार हुन् ।\nउनका शाकुन्तल, सुलोचना, महाराणा प्रताप, प्रमिथस आदि प्रसिद्ध महाकाव्य हुन् ।\nउनले मुनामदन, कुञ्जिनी र लुनी जस्ता दर्जनौँ खण्डकाव्य लेखे ।\nउनले यात्री, पागल जस्ता सयौँ कविता लेखे ।\nउनले लेखेका साह्रै गहकिला निबन्ध लक्ष्मी निबन्ध सङ्ग्रह र दाडिमको रुखनेरमा सङ्कलित छन् ।\nउनको एउटा सावित्री सत्यवान भन्ने नाटक र चम्पा उपन्यास समेत प्रकाशित छन् ।\nवास्तवमा उनले लगातार चार दशकसम्म विभिन्न विधाका दर्जनौँ साहित्यिक कृति रचना गरी नेपाली साहित्यलाई समृद्ध बनाए ।\nकलमको जादुमय स्पर्शले नेपाली साहित्यले विश्व साहित्यकै हाराहारीको प्रौढताको शिखर छुन पुग्यो ।\nउनले मुनामदन मार्फत् ओझेल परेको झ्याउरे छन्दलाई पुनः शिखरमा पुर्याए ।\nदेवकोटाले तीन महिनामा शाकुन्तल महाकाव्य, १० दिनभित्रका ६० घण्टामा सुलोचना महाकाव्य र एकै रातमा कुञ्जिनी खण्डकाव्य लेखेका थिए, त्यसैले उनी आशुकवि हुन् ।\nउनी त्रिचन्द्र कलेजका प्राध्यापक पनि बने ।\nवि.सं. २०१३ सालमा डा. के.आई. सिंहको मन्त्रिमण्डलमा उनी शिक्षामन्त्री बने ।\nदेवकोटाले जे लेखे र जुन जिम्मेवारी पाए, ती सबैमा उनले राष्ट्रको हितमा काम गरेर आफ्नो अब्बलता प्रदर्शन गरे ।\nदेवकोटा आफूले हात हालेका हरेक क्षेत्रमा एक असल व्यक्तित्वका रूपमा चिनिए ।\nउल्लिखित योगदानका कारण उनी नेपाली भाषा साहित्यमा सर्वोत्कृष्ट कविका रूपमा प्रख्यात छन् ।\nउनीले विश्व समुदायमा नेपाली जाति र भाषाको शिर उच्च पारेका थिए ।\nक्यान्सरकै कारण मृत्युशैयामा छटपटाउँदा पनि उनले साहित्य सिर्जना गर्न छोडेनन् ।\nदेवकोटाको कवित्व प्रतिभा, कविताको गुणात्मक मूल्य र सङ्ख्यात्मक योगदान आज पनि अद्वितीय रहेको छ ।\nनेपाली कविताको अहिलेसम्मको यात्रामा प्रतिभा, रचना परिमाण र उत्कृष्ट गुणस्तरका दृष्टिले ‘देवकोटा’ सर्वोच्च कवि मानिएका छन् ।\nउनको पार्थिव शरीर यस धर्तीमा नरहे पनि उनी आफ्ना अमूल्य कृतिहरूमा अनवरत बाँचेका छन् र अमर बनेका छन् ।',
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '९. दिइएको अनुच्छेदबाट मुख्य मुख्य चारओटा बुँदा टिपी सारांश लेख्नुहोस् :',

            answer:
              'बुँदा टिपोट:\n- भाषाको काम समाजको तथा व्यक्तिको आवश्यकता पूर्ति गर्नु रहेको,\n- नेपाली भाषामा अभिव्यक्ति क्षमता र नयाँ नयाँ शब्दलाई आत्मसात् गर्ने क्षमता रहेको,\n- नेपाली भाषाका वक्तामा अरू भाषाका शब्द प्रयोग नगर्ने प्रतिबद्धता हुनुपर्ने,\n- भाषा नेपालको मौलिक पहिचानसँग गाँसिएको हुनाले भाषिक आत्मनिर्भरतातिर हाम्रो सोच र प्रयास हुनुपर्ने ।\n\nनेपाली भाषाको संरक्षण : \nभाषाको काम समाजको तथा व्यक्तिको आवश्यकता पूर्ति गर्नु हो ।\nनेपाली भाषामा अभिव्यक्ति क्षमता र नयाँ शब्दलाई आत्मसात् गर्ने क्षमता रहेको छ।\nनेपाली भाषाका वक्तामा अरू भाषाका शब्द प्रयोग नगर्ने प्रतिबद्धता हुनुपर्छ।\nभाषा नेपालको मौलिक पहिचानसँग गाँसिएको हुनाले भाषिक आम्मनिर्भरतातिर हाम्रो सोच र प्रयास हुनुपर्छ ।\n\nअनुच्छेदमा दिइएको शब्द सङ्ख्या: ११५\nसारांशमा हुनुपर्ने शब्द सङ्ख्या: २९\nसारांशमा भएको शब्द सङ्ख्या: ४४',
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१०. व्यक्तिवृत्तको ढाँचाबारे दिइएको अनुच्छेद अध्ययन गर्नुहोस् र माध्यमिक',
            answer:
              'व्यक्तिवृत्त\nनाम : हुमाकान्त बेल्बासे\nजन्ममिति : वि.सं. २०३०-०४-२५\nआमाबुवाको नाम : डिलकुमारी बेल्बासे र ढालप्रसाद बेल्बासे\nस्थायी ठेगाना : सितगंगा-६, अर्घाखाँची\nअस्थायी ठेगाना : ठिमी, भक्तपुर\nशिक्षादीक्षा : शिक्षाशास्त्रमा स्नातकोत्तर\nपेसा व्यवसाय तथा काम : शिक्षण\nरुचि क्षेत्र : अध्ययन र अध्यापन\nकामको अनुभव : निजी शैक्षिक संस्थामा करिब १३ र सामुदायिक विद्यालयमा ४ वर्ष अध्यापन\nतालिम : कम्प्युटर तालिम, शिक्षक तालिम\nविशेष दक्षता : अनलाइन शिक्षण, भिडियो सामग्री निर्माण\nसम्पर्क नम्बर : ९८४२१*****\nइमेल :\nहस्ताक्षर :',
          },
          {
            id: 15,
            question:
              '११. लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाको जीवनी पढेपछि तपाइँलाई भविष्यमा कस्तो व्यक्ति बनूँ जस्तो लाग्यो, लेख्नुहोस् ।',
            answer:
              'लक्ष्मीप्रसाद देवकोटाको जीवनी पढेपछि मलाई भविष्यमा असल मान्छे बनूँ जस्तो लाग्यो ।\nहुनत मसँग लक्ष्मीप्रसाद देवकोटासँग जस्तो अद्वितीय प्रतिभा त छैन,\nतैपनि आफनो क्षमता र हैसियतले भेटेसम्म समाजको कुनै क्षेत्रमा योगदान पुस्याउने इच्छा बढेको छ ।\nसाहित्यिक र यस्तै कलाका क्षेत्रमा काम गर्न नसके पनि एउटा समाजसेवी भएर समाजको सेवा गर्न मन लाग्यो ।\nहामीले व्यक्तिगत खुसी मात्र हेरेर नहुने रहेछ ।\nएउटा सामाजिक र चेतनशील प्राणी भएको नाताले अरुको लागि पनि काम गर्नुपर्ने रहेछ ।\nम पहिला त राम्रोसँग आफनो अध्ययनलाई पुरा गर्ने छु अनि एउटा सफल र असल मान्छे बनेर समाजको हितमा पनि लाग्ने छु ।',
          },
          {
            id: 16,
            question:
              "१२. देवकोटा छाँगो छङ्छडाए झैं कविता लेख्ने कवि हुन्' भन्ने भनाइप्रति सहमति प्रकट गर्दै पाठक प्रतिक्रिया लेख्नुहोस् ।",
            answer:
              '‘देवकोटा छाँगो छङ्छङाए झैँ कविता लेख्ने कवि हुन्’\nमहाकवि लक्ष्मीप्रसाद देवकोटा नेपाली भाषा साहित्यलाई मुटुदेखि नै माया गर्दै साहित्य सिर्जना गर्ने नेपाली साहित्यका युगपुरुष हुन् ।\nछाँगो छङ्छङाए झैँ विजुली वेगमा कविता लेख्थे ।\nउनी लगातार चार दशकसम्म विभिन्न विधाका दर्जनौँ साहित्यिक कृति रचना गरी नेपाली साहित्यलाई समृद्ध तुल्याए ।\nउनी कुरा गर्दागर्दै कविता लेख्न सक्थे ।\nअझ भनौं, उनी कवितैकवितामा कुराकानी गर्न सक्थे ।\nउनी तीन महिनामा ‘शाकुन्तल’ महाकाव्य, १० दिनभित्रका ६० घण्टामा ‘सुलोचना’ महाकाव्य र एकै रातमा ‘कुञ्जिनी’ काव्य लेख्ने कविका रूपमा चिनिए ।\nयिनै योगदानका कारण उनी नेपाली भाषा साहित्यमा सर्वोच्च खण्डका कवि प्रख्यात छन् ।\nप्रशस्त र गहकिला कविता, खण्डकाव्य, महाकाव्य जस्ता रचनाले गर्दा उनी महाकविका रूपमा सम्मानित छन् ।\nउनी आशुकवि हुन् ।\nउनी हिँड्दा हिँड्दै, बस्दा बस्दै धारा प्रवाह कविता लेखिदिन्थे ।\nउनीले छोटो समयमा लेखे पनि स्तरीय र गहन कृतिहरू सिर्जना गरे ।\nत्यसैले छाँगो छङ्छङाए झैँ उनका कलमबाट सिर्जना फरिरहन्थे भन्ने कुरामा दुई मत छैन ।',
          },
          {
            id: 17,
            question:
              '१३. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् : ',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'चट्याङ भनेको के हो ?',
                    answer:
                      'समुद्र सतहभन्दा १५ हजारदेखि २५ हजार फिटमाथि आकाशमा उत्पन्न विद्युत्को प्रवाह चट्याङ हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'चट्याङ कसरी पर्छ ?',
                    answer:
                      'जब बादलमा भएका कण आवेशित भएर धन र क्रण आवेशमा परिवर्तित हुन्छन् तब विद्युत् उत्पन्न हुन्छ । यो करेन्टले कहिलेकाहीँ पृथ्वीको सतहमा उच्च भोल्टेजले ठक्कर खान्छ र चट्याङ पर्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'चट्याङ परेका वेला गर्न नहुने काम के के हुन् ?',
                    answer:
                      'चट्याङ परेका वेला अग्लो वस्तु, रुख, गाडी, खुला ठाउँ, झन्डा बाँध्ने पाइप वा बाँसनजिक र विद्युतीय वस्तुनजिक जानुहुँदैन ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: 'चट्याङबाट हुने दुर्घटनाबाट कसरी बच्न सकिन्छ ?',
                    answer:
                      'चट्याङबाट हुने दुर्घटनाबाट बच्न पक्की भवनमा आश्रय लिनुपर्छ ।',
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter6
  {
    id: '6',
    title: 'अधिकार ठुलो कि कर्तब्य ठुलो ?',
    writer: 'बदरीनाथ भट्टराई',
    bgColor: '#C8A911',
    chapterNo: '६',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१. दिइएका शब्द र अर्थ बीच जोडा मिलाउनुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'प्रतियोगिता',
                answer: 'प्रतिस्पर्धा वा होडबाजी',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'अभिमत',
                answer: 'मनको विचार, राय',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कसी',
                answer: 'वस्तुको स्तर निधारण गर्ने साधन',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'कानुन',
                answer:
                  'राज्यमा न्यायिक व्यवस्था कायम राख्न बनाइएको नियमको समष्टि रूप गतिशील',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'नैसर्गिक',
                answer: 'स्वाभाविक, प्राकृतिक',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'वक्ता',
                answer: 'वक्ता बोल्ने व्यक्ति',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'कायापलट',
                answer: 'ठूलो परिवर्तन',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'घोषणापत्र',
                answer:
                  'कुनै पनि संस्था वा व्यक्तिको वचनबद्धता घोषित गर्ने पत्र',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question: '२. दिइएका शब्द प्रयोग गरी एउटा अनुच्छेद लेख्नुहोस् :',
            paragraph:
              'कर्तव्यपालन, संविधान, सङ्घर्षपूर्ण, मानव, कल्याण, प्रजातन्त्र, अधिकार',
            answer:
              'हामी नेपाली सबैले आफ्नो कर्तव्यपालन गर्नुपर्छ । हाम्रो संविधानमा पनि नागरिकका कर्तव्य उल्लेख गरिएको छ । वर्तमान संविधान निर्माणको क्रम निकै सङ्घर्षपूर्ण थियो । अब हामी मानव एक अर्काको कल्याणमा लाग्नुपर्छ । देशको प्रजातन्त्र जोगाउनुपर्छ र नागरिकलाई अधिकारले सम्पन्न बनाउनुपर्छ ।',
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '२. दिइएको अनुच्छेदबाट श्रुतिसमभिन्नार्थी शब्द खोजेर लेख्नुहोस् :',
            paragraph: 'श्रुतिसमभिन्नार्थी शब्दहरु : ',
            synonyms: [
              {word1: 'दिन', word2: 'दीन'},
              {word1: 'द्वीप', word2: 'दीप'},
              {word1: 'सित', word2: 'शीत'},
              {word1: 'जुन', word2: 'जून'},
              {word1: 'कृति', word2: 'कीर्ति'},
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. दिइएका शब्दको अर्थ खुल्ने गरी अलग अलग वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'बाजी, बाजि',
                answer:
                  '\n- आमाले जुबामा बाजी लगाउँदा धेरै पैसा जित्नुभयो ।\n- रामले कयौं बाजि सगरमाथा चढ्न खोज्दा पनि सकेन ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'अवधी, अवधि',
                answer:
                  '\n- नेपालका धेरै भाषामध्ये अवधी भाषा पनि एक हो ।\n- समय अवधिको कारणले गर्दा मैले एस.ई.ई.को तयारी गर्न सकिन ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'तिन, तीन',
                answer:
                  '\n- मैले सिनेमा हेर्न जाँउ भनेको तिनले अर्कै सुनिन् ।\n- जियान्सले चालिस हजारमा मोबाइल किनेछ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'पूरा, पुरा',
                answer:
                  '\n- प्रख्यातले सुरु गरेको काम प्राश्नाले पूरा गरिन ।\n- पवनले खाएको पुरा गणेशले खाइदियो ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'फेरि, फेरी',
                answer:
                  '\n- एस.ई.ई.मा फेल भएपछि मनोजले फेरि परीक्षा दियो ।\n- जोगीले राती फेरी लगाउँदा मलाई एकदमै डर लाग्छ ।',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'शूर, सुर',
                answer:
                  '\n- मनिस भएपछि हामी शूरवीर हुनुपर्छ ।\n- सुर नभएको मानिसले गीत गाउँदा राम्रो सुनिदैन ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',

        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् :',
            answer: [
              'विश्वव्यापी, सङ्ग्राम, उत्प्रेरित, प्रज्वलित, प्रतिष्पर्धा, ज्वलन्त दृष्टान्त, कुण्ठित, उद्घोषक, कर्तव्यपरायण',
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question:
              "२. 'अधिकार ठुलो कि कर्तव्य ठुलो ?' वादविवादमा सहभागी भएका वक्ताको भूमिका निर्वाह गर्दै हाउभाउ सहित वादविवाद सस्वर वाचन गर्नुहोस् ।",
          },
          {
            id: 8,
            question: '३. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'अधिकार ठुलो कि कर्तव्य ठुलो ? वादविवादमा वक्ताले पालना गर्नुपर्ने नियमहरू भन्नुहोस्।',
                answer:
                  'वादविवादमा वक्ताले पालना गर्नुपर्ने नियम यस प्रकार छन् :\n(अ) प्रत्येक वक्ताका लागि पाँच मिनेटको समय निर्धारण गरिएको छ । चार मिनेटमा जनाउ घन्टी बज्ने छ र पाँच मिनेटमा अन्तिम घन्टी बज्ने छ । अन्तिम घन्टीपछि वक्ताको समय समाप्त हुने छ ।\n(आ) कुनै जाति, वर्ग, धर्म, समुदाय, क्षेत्र, लिङ्ग, अपाङ्गताप्रति भेदभाव हुने र आक्षेप लगाउने खालका विचार व्यक्त गर्न पाइने छैन ।\n(इ) विपक्षका भनाइ खण्डन गर्दा आआफ्ना तर्क संयमित र शिष्ट ढंगले राख्नुपर्ने छ ।\n(ई) वक्ताले कुनै लिखित टिपोट हेरेर बोल्न पाइने छैन ।\n(उ) निर्णायक मण्डलको निर्णय नै अन्तिम हुने छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'वादविवाद पाठमा कति जना पात्रको प्रत्यक्ष सहभागिता रहेको छ ?',
                answer:
                  'वादविवाद पाठमा ५ जना पात्रको प्रत्यक्ष सहभागिता रहेको छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'वादविवादको पहिलो वक्ता को हुन् र उनले ककसलाई सम्बोधन गरेका छन् ?',
                answer:
                  'वादविवादको पहिलो वक्ता चिदानन्द चौधरी हुन् र उनले सभाध्यक्ष, प्रमुख अतिथि, निर्णायक मण्डल, गुरु, गुरुआमा, प्रतियोगी साथीहरू र उपस्थित सम्पूर्ण विद्यार्थीलाई सम्बोधन गरेका छन् ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'वादविवादमा युधिष्ठिरको प्रसङ्ग कुन वक्ताको भनाइमा आएको छ ?',
                answer:
                  'वादविवादमा युधिष्ठिरको प्रसङ्ग पदम गुप्ताको भनाइमा आएको छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question:
              '४. दिइएको वादविवादको अंश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'सुकरातले सत्यप्रतिको निष्ठा र कर्तव्यपरायणका लागि के गरे ?',
                answer:
                  'सुकरातले सत्यप्रतिको निष्ठा र कर्तव्यपरायणका लागि हेमलक विष पिए ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'बुद्धले कस्तो रहस्यको खोजी गरे ?',
                answer:
                  'बुद्धले संसारमा दुःख के हो र यसबाट मानव जातिले कसरी मुक्ति पाउँछ भन्ने रहस्यको खोजी गरे ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'हामीले कसरी कर्तव्य पालन गर्न सक्छौं ?',
                answer:
                  'हामीले आआफ्नो ठाउँमा रही जिम्मेवार भएर कर्तव्य पालन गर्न सक्छौं ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'वादविवादको अंशमा कस्ता कस्ता मौलिक कर्तव्यको कुरा गरिएको छ ?',
                answer:
                  'वादविवादको अंशमा राष्ट्रप्रतिको सम्मान, स्वतन्त्रता तथा साझा सांस्कृतिक सम्पदाको संरक्षण, धार्मिक सहिष्णुता र भाषिक विविधताको सम्मान जस्ता मौलिक कर्तव्यको कुरा गरिएको छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 10,
            question:
              '५. दिइएका भनाइका वक्ता पहिचान गर्नुहोस् र उक्त भनाइका आशयबारे कक्षामा छलफल गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'निर्णायक मण्डलको निर्णय नै अन्तिम हुने छ ।',
                answer: 'उद्घोषक रमा पंजियार',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'परोपकार गर्नु नैतिक कर्तव्य हो ।',
                answer: 'पदम गुप्ता',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'नागरिक भएकै कारणबाट प्राप्त गर्ने अधिकार सम्पूर्ण नेपालीले बिना भेदभाव प्रयोग गर्न पाएका छन् ।',
                answer: 'श्रुति साह',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'खुसीको अजस्र स्रोत कर्तव्य भएकाले अधिकारभन्दा कर्तव्य नै ठुलो हो ।',
                answer: 'चिदानन्द चौधरी',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question:
                  'राष्ट्र र राष्ट्रियताको मजबुत जग बसाल्न हरेक वर्गका मानिसले अन्यायको अनुभूति गर्ने अवस्था आउनुहुँदैन ।',
                answer: 'विश्वेश्वरप्रसाद कोइरालाको भनाइ वक्ता भरत भण्डारीले',
              },
              {
                sub: 'च',
                question:
                  'कर्तव्यप्रतिको निष्ठा भक्ति वा उपासनाको सर्वोच्च रूप हो ।',
                answer: 'विवेकानन्दको भनाइ चिदानन्द चौधरीले',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question:
                  'प्रकृतिको अधिकार खोस्ने ताकत कसैसँग छैन, कसैले प्रकृतिको अधिकार खोसोस् त ?',
                answer: 'श्रुति साह',
              },
            ],
          },
          {
            id: 11,
            question: '६. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'अधिकार ठुलो कि कर्तव्य ठुलो ? वादविवादका चिदानन्द चौधरीले कर्तव्यपालनबारे भनेका मुख्य मुख्य तीनओटा भनाइ लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  '\n• संसारका कैयौं आदर्श व्यक्ति आआफ्नो ठाउँमा रहेर नै कर्तव्य पालनको अग्निपरीक्षामा खारिएर खरो उत्रेका र महान् बनेका,\n• कर्तव्यले नै मानिसलाई जीवनवादी बन्न, मनमा सकारात्मक सोच पैदा गर्न उत्प्रेरित गर्ने,\n• आआफ्ना ठाउँबाट सबैले आआफ्नो कर्तव्य निर्वाह गरेको समाज सभ्य सुसंस्कृत हुने ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कर्तव्यको विषयलाई हाम्रा पौराणिक ग्रन्थमा कसरी उल्लेख गरिएको छ, वादविवादका आधारमा लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  'कर्तव्यको विषयलाई हाम्रा पौराणिक ग्रन्थमा प्राथमिकताका साथ उल्लेख गरिएको छ । न्यायपूर्ण रूपमा आर्जन गरेको धनबाट पारलौकिक कर्तव्य गर्नुपर्छ (नीतिश्लोक) । आफ्ना हातमा कर्तव्य गर्ने जुन अधिकार छ त्यसलाई इमानदारीपूर्वक पूरा गर्नुपर्छ (गीता) । मातृ देवो भव, पितृ देवो भव, आचार्य देवो भव (उपनिषद्) । जस्ता भनाइहरु समावेश गरिएका बाट पनि स्पष्ट हुन्छ कि हाम्रा पौराणिक ग्रन्थमा कर्तव्यको विषयलाई प्राथमिकताका साथ उल्लेख गरिएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'अधिकारका सन्दर्भमा भरत भण्डारीका भनाइको सार लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  'अधिकारबिना कर्तव्य पूरा गर्न सकिँदैन । एउटा बालक जन्मनासाथ उसलाई कर्तव्यभन्दा अधिकारको हक हुन्छ । त्यसैले अधिकार जन्मसिद्ध हन्छ भने कर्तव्य पछि मात्र जोडिने विषय भएकाले कर्तव्यभन्दा अधिकारको महत्त्व बढी हुन्छ । यही नै अधिकारका सन्दर्भमा भरत भण्डारीका भनाइको सार हो ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'श्रुति साहको भनाइको सार लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  'अधिकार ठुलो भएर नै यसको प्राप्तिका लागि आन्दोलनहरु भएका हुन् । प्रकृतिसँग सम्पूर्ण अधिकार छ र नै कर्तव्य पूरा गरिरहेको छ । मानिसले जन्मसिद्ध रुपमा प्राप्त, मानिसको समग्र व्यक्तित्व विकास तथा सम्मानपूर्ण र नैतिक जीवनयापनका लागि अपरिहार्य अधिकार कर्तव्यभन्दा विशिष्ट छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 12,
            question: '७. व्याख्या गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'कर्तव्यको कसीमा घोटिंदा मात्र हरेक व्यक्तिको व्यक्तित्वको सफल परीक्षण हुन्छ ।',
                answer:
                  'प्रस्तुत भनाइ वादविवादको वक्ता चिदानन्द चौधरीले भनेको हो । अधिकारभन्दा कर्तव्य ठुलो हो भन्ने कुरामा जोड दिँदा यो भनाइ आएको हो । कर्तव्यको पालनाबाट नै मानिस सफल र असफल भन्ने निर्धारण हुन्छ । पिताप्रतिको कर्तव्य पालनाका सन्दर्भमा जब राम वनवास गए, मर्यादापुरुषोत्तम बने र भगवानका रूपमा पुजिए । संसारमा दुःख के हो र यसबाट मानव जातिले कसरी मुक्ति पाउँछ भन्ने रहस्यको खोजसम्बन्धी कर्तव्य निर्वाह गर्दा गौतम बुद्ध महान् बने । ससाना कार्यबाट प्राप्त हुने ठुलाठुला परिणामले पनि कर्तव्यको महानता झल्काउँछ । आआफ्ना ठाउँबाट सबैले आआफ्नो कर्तव्य निर्वाह गरेको समाज सभ्य हुन्छ र सुसंस्कृत हुन्छ । नागरिकले आआफ्ना घर वरिपरि सफा गरे भने सिङ्गो गाउँ वा सहर सफा हुन्छ । कृषकलेँ झरी, बादल नभनी गरेको मिहिनेतले सबैले खाने अन्न उत्पादन हुन्छ । शिक्षकले पेसाप्रतिको निष्ठा सम्झदा र सोअनुसारको आचरण गर्दा शिक्षकको कर्तव्य पूरा हुन्छ । यसरी मानिसले आफ्ना कर्तव्य पूरा गरे मात्र ऊ सफल कहलाउँछ भन्ने कुरा स्पष्ट पार्न खोजिएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'अधिकार नदिई कर्तव्य मात्र पूरा गर भन्नु बिना हतियार लडाइँमा पठाउनु जस्तै हो । खुट्टामा नेल लगाएर हिँड् भन्नु जस्तै हो ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत भनाइ कर्तव्यभन्दा अधिकार ठुलोको विषयमा बोल्ने वक्ता भरत भण्डारीले भनेको हो । यसमा अधिकार नै ठुलो हो भन्ने उदाहरण प्रस्तुत गर्न खोजिएको छ ।मानिसका लागि अधिकार पहिलो शर्त हो । अधिकारबिना मानिस अपाङ्ग बन्दछ । एउटा बालक जन्मनासाथ उसलाई अधिकार चाहिन्छ। अधिकार जन्मसिद्ध हुन्छ भने कर्तव्य पछि मात्र जोडिने विषय हो । किसानले बिउबिजन र मल पाए मात्र अन्न उब्जनी गर्न सक्छन् । यसरी नै मानिसहरुले पहिला अधिकार पाए मात्र कर्तव्य निभाउन सक्छन् । अधिकारबिनाको कर्तव्य नुनबिनाको तरकारी र अमिलोबिनाको अचार जस्तै हुन्छ । मान्छेलाई अधिकार नदिई कर्तव्य मात्र पूरा गर भन्नु बिना हतियार लडाइँमा पठाउनु जस्तै हो । खुट्टामा नल लगाएर हिँड् भन्नु जस्तै हो, हातमा हत्कडी लगाएर काम गर भन्नु जस्तै हो । अधिकारबिना मानिस कमजोर हुन्छ । जस खुट्टामा नेल लगाएर मान्छे हिँड्न सक्दैन त्यसरी नै अधिकारबिना कर्तव्य पूरा गर्न सकिँदैन। यसरी अधिकारबिना कर्तव्य पूरा ' गर्न कदापि सकिँदैन भन्ने भाव प्रस्तुत वादविवाद अंशमा स्पष्ट गरिएको छ ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '८. अधिकार ठुलो कि कर्तव्य ठुलो ? वादविवादका वक्तामध्ये तपाइँलाई कसको भनाइ मन पर्यो, किन ?',
            answer:
              'अधिकार ठुलो कि कर्तव्य ठुलो ? वादविवादका वक्तामध्ये मलाई चिदानन्द चौधरीको भनाइ मन पयो । उनले आफ्नो भनाइका क्रममा पूर्वीय दर्शन र पश्चिमा चिन्तकहरुका विभिन्न भनाइ र उदाहरणहरु प्रस्तुत गरेका छन् । हामी सबैले आआफ्नो कर्तव्य निभाउन थाल्यौं भने सबै कुरा राम्रो हुन्छ । त्यस्तै मलाई हाम्रो देश पछाडि पर्नुमा आफ्नो कर्तव्यप्रति केही जिम्मेवार नहुने, सधैं अधिकारका लागि मात्र आवाज उठाउने हामी नेपालीहरुको बानी पनि हो जस्तो लाग्छ । यसमा अधिकारका नाममा नेपालमा भएका आन्दोलनको प्रसङ्ग पनि जोडिएको छ । म “देशले मलाई के दियो होइन, मैले देशलाई के दिएँ” भन्ने विचार राख्छु र कर्तव्यलाई ठुलो ठान्दछु । उनको विचार तार्किक छ । उनले भनाइलाई उदाहरणबाट पुष्टि पनि गरेका छन् । उनको सम्बोधन, विषयवस्तुको ज्ञान र निष्कर्ष उत्कृष्ट छ । उल्लिखित कारणहरुले नै मलाई उनको भनाइ मन परेको हो ।',
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१०. तपाईंले वादविवादमा कर्तव्य र अधिकारका बारेमा फरक फरक तर्क पढ्नुभयो । कर्तव्य र अधिकारको सम्बन्ध कस्तो हुन्छ होला, साथीसँग छलफल गरी निष्कर्ष कक्षामा सुनाउनुहोस् ।',
            answer:
              'कर्तव्य र अधिकारको सम्बन्ध :-\n• अधिकार अरुबाट प्राप्त हुन्छ, कर्तव्य स्वयम्ले गर्ने व्यवहार हो ।\n• अधिकार बीज र बोट हो, कर्तव्य फल हो ।\n• अधिकार मानिसले जन्मसिद्ध प्राप्त गर्छ भने कर्तव्य आफै महसुस गर्ने कुरा हो ।\n• अधिकार प्राप्ति हो, कर्तव्य व्यवहार वा चेतना हो ।\n• यसरी हेर्दा कर्तव्य र अधिकार एक सिक्काका दुई पाटा हुन्',
          },
          {
            id: 15,
            question:
              '१२. हरेक आमाबुबाले आफ्ना सन्तानका लागि सम्पत्ति जोडिदिने कि स्तरीय शिक्षा दिने ? भन्ने भनाइको पक्ष र विपक्षमा विभाजित भई कक्षामा छलफल गर्नुहोस् ।',
            answer:
              'सन्तानका लागि सम्पत्ति जोडिदिने कि स्तरीय शिक्षा दिने ?\n- आदरणीय सभापतिज्यू, प्रमुख अतिथिज्यू, अतिथिज्यूहरु, निर्णायक मण्डल, गुरुवर्ग तथा मेरा प्रतियोगी साथीहरू र उपस्थित सम्पूर्ण विद्यार्थी मित्रहरू ! म आजको वादविवादमा विषयको पक्ष अर्थात् सन्तानलाई स्तरीय शिक्षा दिनुपर्छ भन्ने विषयमा आफ्ना तर्क प्रस्तुत गर्दै छु ।\nसभाध्यक्ष महोदय ! विद्या धनम् सर्वधनम् प्रधानम् भन्ने भनाइ त सर्वविदितै छ । शिक्षारूपी धन कहिल्यै पनि नासिएर अनि नष्ट भएर जाँदैन । स्तरीय शिक्षाकै कारणले सन्तान आफ्नै खुट्टामा उभिएर गरिखान सक्छन् । आमाबाबुले आफू धनको गरिब बनेर पनि आफ्ना सन्तानलाई शिक्षाको धनी बनाउने सपना बनाउनुपर्छ । धन क्षणिक हुन्छ तर शिक्षाले मानिसलाई जीवनभर सहयोग गर्छ । जहाँ गए पनि शिक्षाले हामीलाई पछ्याइरहेको हुन्छ । यो हासिल गर्न कठिन भए तापनि आर्थिक उन्नतिदेखि बौद्धिक उन्नति गर्न अत्यावश्यक छ । शिक्षित मान्छेले सम्मानित जीवन पाउन सक्छ । ऊ अपमानित हुने सम्भावना कम हुन्छ । सम्पत्तिको सहारा यो रहुन्जेलमात्र हो, जुन क्षणिक हुन्छ । यदि सन्तान अशिक्षित छ र उसका बाबुआमाले सम्पत्ति दिएका छन् भने सम्पत्ति सकिएपछि उसको शक्ति पनि सकिन्छ । तर यदि उसलाई ती चिजको बदलामा शिक्षा दिइएको छ भने ऊ जीवनभर आफ्नै क्षमताले जिउन सक्छ र अरुलाई पनि बचाउन सक्छ ।\nनेल्सन मन्डेलाले भनेका छन्, “शिक्षा सबैभन्दा शक्तिशाली त्यो अस्त्र हो जसलाई तिमी संसार परिवर्तनका लागि प्रयोग गर्न सक्छौ ।” त्यस्तै अरिस्टोटलले भनेका छन्, “जति फरक मृत व्यक्ति र जीवित व्यक्तिमा छ, त्यति फरक शिक्षित र अशिक्षितमा छ ।” यसबाट पनि स्तरीय शिक्षाको महत्त्व झल्कन्छ । शिक्षाबाट ज्ञान र ज्ञानबाट विवेकको उदय हुन्छ । शिक्षाबाट मानिसले जीवन र जगत्लाई बुझ्ने सामर्थ्य राख्छ तर धनले मानिसलाई अल्छी, लोभी, लालसी, स्वार्थी र विलासी बनाउँछ । बिलासिताले मानिसको विवेक नष्ट गरिदिन्छ । त्यसैले आमाबुबाको कर्तव्य भनेको सन्तानलाई उचित शिक्षा दिनु हो । सन्तानलाई धन जोडिदिन भन्दै बुबाआमाले देशविदेशमा दुःख पाउने, छोराछोरी घरमा असल शिक्षा र संस्कार नपाएर कुलतमा फसेका कैयौं घटना हामीले देखेका छौं । (जनाउ घण्टी बज्छ ।)\nधन सम्पत्तिले मान्छेमा मनुष्यत्व समाप्त भई पशुत्व सिर्जना हुन्छ । नीतिशास्त्रमा सन्तानलाई शिक्षाबाट अलग गर्ने बुबाआमा उसका ठुला शत्रु हुन् भनिएको छ। त्यसैले छोराछोरीलाई धनको चौकीदार होइन शिक्षाको हकदार बनाउनुपर्छ भन्दै आफ्ना भनाई अन्त गर्दछु ।\nधन्यवाद !',
          },
          {
            id: 16,
            question:
              '१३. अधिकार ठुलो कि कर्तव्य ठुलो ? वादविवादको प्रस्तुति ढाँचा अनुकरण गरी पाठको पहिलो वक्ताका भनाइको खण्डन गर्नुहोस् ।',
            answer:
              'मान्छेको पहिलो प्राप्ति नै अधिकार हो । त्यसैले पनि मान्छेले अधिकारबिना कर्तव्य निभाउन सम्भव छैन । पूर्ववक्ता साथीले अधिकारभन्दा कर्तव्य ठुलो हो भनेर विभिन्न तर्क राख्नुभयो । उहाँले पुराणका श्लोक कण्ठ गरेर सुनाउनुभयो । सत्यप्रतिको निष्ठा र कर्तव्य परायणका लागि सुकरातले हेमलक विष पिएको तर्क गर्नुभयो तर त्यो कर्तव्य परायणका लागि नभएर आफ्नो स्वतन्त्रताको अधिकार प्रयोग गर्दा सरकारको आँखाको तारो बनेपछि आफ्नो विचारबाट पछि हट्नुभन्दा मर्नु जाति ठानेर पिइएको थियो । उहाँले सरकारी कर्मचारीले मुस्कान सहितको सेवा दिने कर्तव्य पूरा गरे काम छिटो छरितो हुन्छ भन्नुभएको छ तर यदि एउटा व्यक्तिले आफूले पढ्न पाउने अधिकार नै पाउने हो भने त्यो कर्मचारी बनेर आफ्नो कर्तव्य कसरी निभाउन सक्छ ? पहिले त मानिसलाई मान्छे भएर जिउने अधिकार चाहिन्छ तब मात्र कर्तव्य निभाउन सक्छ । एउटा भोको पेटले एउटा पीडितले कर्तव्य पूरा गर्न कदापि सक्दैन । उहाँले कर्तव्यपालन पद वा ओहदामा रहेर वा नरहेर पनि गर्न सकिन्छ भन्नुभयो । यदि यस्तो हो भने पदको मर्यादाक्रम, चुनाब आदि किन भइरहेका छन् ? के यी जरुरी छैनन्, उहाँलाई प्रश्न गर्ने चाहन्छु । अब्राहम लिङ्कन, नेल्सन मन्डेला, महात्मा गान्धी जस्ता व्यक्तिहरु अधिकारका लागि नेतृत्वदायी भूमिका खेलेर विश्व प्रसिद्ध भएका हुन् र यसबाटै उनीहरुको महानता झल्कन्छ । जनताले स्वतन्त्रता पाउनुपर्छ भनेर अधिकारको आवाज नउठाएको भए त हामी सायद निरङ्कुश शासनको थिचोमिचो सहेर बसिरहनुपर्थ्यो । (जनाउ घन्टी बज्छ ।) अन्त्यमा, कर्तव्यको एकोहोरो आदर्श रटानले मात्र कसैको पेट भरिँदैन । कसैले पनि कर्तव्य पूरा गर्नका लागि पहिले अधिकार नै पाउनुपर्ने हुन्छ । यसैले कर्तव्य भन्दा अधिकार ठूलो हो भन्दै आफ्ना भनाइ यहीं बिसाउँछु, धन्यवाद ।',
          },
          {
            id: 17,
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'गरिबी भन्नाले के बुझिन्छ ?',
                    answer:
                      'आफ्नो जीवन निर्वाह गर्नका लागि आवश्यक पर्ने गाँस, बास, कपाससमेत परिपूर्ति गर्न नसकेको अवस्थालाई गरिबी भन्ने बुझिन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'गरिबी किन बढ्छ ?',
                    answer:
                      'अशिक्षा, जनसङ्ख्या वृद्धिदरको उच्चता, बेरोजगारी, न्यून आर्थिक वृद्धिदर आदि कारणले गरिबी बढ्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'गरिबी निवारणका लागि कस्ता कार्य गर्न सकिन्छ ?',
                    answer:
                      'गरिबी पहिचान गरी रोजगार तथा स्वरोजगारमूलक सिप विकास तालिम तथा शिक्षा कार्यक्रम सञ्चालनबाट गरिबी निवारण गर्न सकिन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question:
                      'नेपालमा गरिबी निवारणमा ककसको भूमिका अपरिहार्य छ ?',
                    answer:
                      'नेपालमा गरिबी निवारणमा सरकारी, सहकारी, सामुदायिक, निजी र गैरसरकारी क्षेत्र एवम् विकास साझेदारको भूमिका अपरिहार्य छ ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट वर्तमान कालको एउटा वाक्य टिपी त्यसलाई अज्ञात पक्षमा परिवर्तन गर्नुहोस्।',
                    answer:
                      'गरिबीको कारण व्यक्ति राष्ट्रको सबै खालका अवसरमा सहभागी हुन नपाउँदा विकासको मूल प्रवाहबाट वञ्चित हुनुपर्ने अवस्था आउँछ गरिबीको कारण व्यक्ति राष्ट्रको सबै खालका अवसरमा सहभागी हुन नपाउँदा विकासको मूल प्रवाहबाट वञ्चित हुनुपर्ने अवस्था आएछ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट वर्तमान कालको एउटा वाक्य टिपी त्यसलाई अभ्यस्त पक्षमा परिवर्तन गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'विश्वमा दिनप्रतिदिन गरिबीको समस्या बढ्दै गएको छ । विश्वमा दिनप्रतिदिन गरिबीको समस्या बढ्दै जान्थ्यो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'मानव विकास सूचाङ्क का आधार मा हेर्दा शिक्षा, स्वास्थ्य जस्ता क्षेत्रमा गरिबी को प्रभाव अत्यधिक देखिने गरेको छ । भन्ने वाक्यमा त्रुटि भएका स्थानमा पदयोग गरी पुनर्लेखन गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'मानव विकास सूचाङ्कका आधारमा हेर्दा शिक्षा, स्वास्थ्य जस्ता क्षेत्रमा गरिबीको प्रभाव अत्यधिक देखिने गरेको छ ।',
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter7
  {
    id: '7',
    title: 'शत्रु',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: '#AAB008',
    chapterNo: '७',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१. दिइएका शब्दको अर्थ लेख्नुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'यश',
                answer: 'राम्रो काम गर्नेले पाउने इज्जत',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'रैती',
                answer: 'अरूको जग्गा कमाउने व्यक्ति',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'गर्व',
                answer: 'मैं जान्ने सुन्ने हुँ भन्ने घमण्ड',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'झटनी',
                answer: 'धान काट्ने काम',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'अप्रिय',
                answer: 'मन नपरेको',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'दुगुर्ण',
                answer: 'कुनै पदार्थमा विकार उत्पन्न गराउने देष',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'आर्जन',
                answer: 'आम्दानी ',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'अकलुषित',
                answer: 'आम्दासफा हृदयकोनी ',
              },
              {
                sub: 'झ',
                question: 'भरोसा',
                answer: 'आश्रय',
              },
              {
                sub: 'ञ',
                question: 'जमदार',
                answer: 'जमादार ',
              },
              {
                sub: 'ट',
                question: 'व्यापक',
                answer: 'व्यापक ',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '३. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र अनुच्छेदबाट अनुकरणात्मक शब्द पहिचान गर्नुहोस् :',
            paragraph:
              'चन्द्रराम गजक्क परेर बसेका बेला कुन्नि कसले प्याट्ट हिकाएछ। चन्द्रराम धुरुधुरु उन थालेछन् । उनी रोएको उनका छोराले दलदल हेरेछन्। ठुलो छोरो हर्कबहादुर फटाफट पुलिस चौकी गएछन् । स्यास्या गर्दे हर्कबहादुर आएको देखेर हर्कबहादुरसंग पुलिस गुरुरु दौडिदै चन्दुरामकहाँ पुगेछन् ।',
            answer: 'गजक्क, प्याट, धुरुधुन, टुलुटुलु, गुरुरु, स्याँस्याँ',
          },
          {
            id: 3,
            question:
              "४. 'शत्रु' कथाको कृष्ण राय जुरमुरिदै शत्रु हुन सक्छ अंशको उपयुक्त ठाउँमा अनुकरणात्मक शब्द राखी पुनर्लेखन गर्नुहोस् ।",
            answer:
              'कृष्ण राय जुरमुरिँदै जरुक्क उठे, तबसम्म आक्रमणकारी फुत्तै भागिसकेको थियो । "मलाई कसले यसरी अचानक आक्रमण गयो होला ?" तिनी एककोहोरो विचार गर्न थाले । "यस जीवनमा मैले कसैलाई आफ्नो कट्टर शत्रु बनाइनँ, झगडा फसादमा रहिनँ । "कृष्ण रायलाई पहिले त कसैले आक्रमण गरेको हो भन्ने कुरामा पटक्कै विश्वास भएन । सब तन्द्रा अवस्थामा भ्रम जस्तो लाग्यो तर भित्तामा लागेर ठनक्क भांचिएको लट्ठीको टुक्रा त भ्रम हुन सक्दैन । कृष्ण रायले बिछ्यौनाबाट निहुरीकन त्यस टुक्रालाई टपक्क टिपे, हेरेर गम्न थाले "को मेरो शत्रु हुन सक्छ ?"',
          },
          {
            id: 4,
            question: '५. दिइएका शब्दलाई वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            paragraph:
              'सान्त्वना, सिद्धान्त, पुजी, मध्यस्थ, फैसला, अङ्कमाल, स्वाभिमान, समर्थक, धैर्य ',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'सान्त्वना',
                answer:
                  'कमजोर विद्यार्थीलाई गाली गर्नुको सट्टा पढ्न सान्त्वना दिनुपर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'सिद्धान्त',
                answer:
                  'राम्रो सिद्धान्त राखेर जीवनमा अघि बढोभने सफलता हात पार्न सकिन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'पुँजी',
                answer: 'नेपालको पुँजीबजार पछिल्लो समय एकदमै खस्किएको छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'मध्यस्थ',
                answer:
                  'मध्यस्थको भूमिका निर्वाह गर्नुपनि राम्रो काम चाहि होइन ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'फैसला',
                answer: 'अबपनि फेल भएँ भने पढ्दिन भनेर रामले फैसला सुनायो ।',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'अङ्कमाल',
                answer: 'अङ्कमाल गर्नु भन्दा नमस्कार गर्नु नै राम्रो हुन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'स्वाभिमान',
                answer: 'देशको स्वाभिमान बचाइराख्न म जे पनि गर्न तयार छु ।',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'समर्थक',
                answer: 'समर्थक धेरै छ भन्दैमा गलत काम गर्नु त भएननी ।',
              },
              {
                sub: 'झ',
                question: 'धैर्य',
                answer:
                  'धैर्यका साथ गरेको कामले सफलतामा पुर्‍याउन सहयोग गर्छ ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् :',
            answer:
              'तन्द्रा, आक्रमण, अकलुषित, दुर्गुण, मध्यस्थ, कृष्ण, बिछ्यौना, इन्स्पेक्टर, निर्दोष',
          },
          {
            id: 6,
            question:
              'लेखाइमा दिन र उच्चारणमा दिन् हुने लेखाइ र उच्चारण फरक फरक हुने अन्य कुनै १० ओटा शब्द पाठबाट खोजेर लेख्नुहोस् ।',
            synonyms: [
              {word1: 'उखान', word2: 'उखान्'},
              {word1: 'मानिस', word2: 'मानिस्'},
              {word1: 'बखत', word2: 'बखत्'},
              {word1: 'पिर', word2: 'पिर'},
              {word1: 'घर', word2: 'घर्'},
              {word1: 'सब', word2: 'सब्'},
              {word1: 'धन', word2: 'धन्'},
              {word1: 'सम्मान', word2: 'सम्मान्'},
              {word1: 'सन्तान', word2: 'सन्तान्'},
              {word1: 'रात', word2: 'रात्'},
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question: "३. 'शत्रु' कथा गति, यति मिलाई सस्वरवाचन गर्नुहोस् ।",
          },
          {
            id: 8,
            question: '४. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'शत्रु' कथामा कृष्ण रायले रेलको डिम्बामा भएको झगडा सम्झेको घटना कतिऔं अनुच्छेदमा छ ?",
                answer:
                  "'शत्रु' कथामा कृष्ण रायले रेलको डिम्बामा भएको झगडा सम्झेको घटना सातौँ अनुच्छेदमा छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कथामा कृष्ण रायको सोच परिवर्तन गराउने मुख्य सन्दर्भ कुनलाई मानिन्छ ?',
                answer:
                  'कथामा कृष्ण रायको सोच परिवर्तन गराउने मुख्य सन्दर्भ आक्रमणपछि भेटिएको लौरोको टुक्रालाई मानिन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कथाको पाँचौँ अनुच्छेदको शीर्ष वाक्य कुन हो ?',
                answer:
                  "कथाको पाँचौँ अनुच्छेदको शीर्ष वाक्य 'धेरै घोरिँदा तिनलाई यस रहस्यको सुइँको पाए जस्तो लाग्यो ।' हो ।",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'कथाको समापन कुन घटनाबाट भएको हो ?',
                answer:
                  'कथाको समापन इन्स्पेक्टरले सोधेको प्रश्नको उत्तरमा कृष्ण रायले धेरैमाथि शङ्का व्यक्त गरेको घटनाबाट भएको हो ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question:
              "५. 'शत्रु' कथाको पहिलो अनुच्छेद शिक्षकबाट सुनेर लेख्नुहोस् ।",
          },
          {
            id: 10,
            question: '६. दिइएको कथांश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            paragraph: 'प्रश्नहरू : ',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'कृष्ण रायले गर्व गर्ने कुरा के थियो ?',
                answer:
                  'कृष्ण रायले गर्व गर्ने कुरा धेरै झगडामा मध्यस्थ हुनु थियो ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'कृष्ण रायले गोविन्द पण्डितमाथि किन शङ्का गरे ?',
                answer:
                  'कृष्ण रायले गोविन्द पण्डितमाथि कुटामारी गरेको हुनाले शङ्का गरे ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कृष्ण रायलाई गाउँमा सम्मान गर्नुको कारण के हो ?',
                answer:
                  'कृष्ण रायलाई गाउँमा सम्मान गर्नुको कारण गाउँलेले विश्वास गरेर तिनलाई नै मध्यस्थ बनाउनु हो ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  "'मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक हुन सक्दैन ।' भन्नुको तात्पर्य के हो ?",
                answer:
                  "'मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक हुन सक्दैन ।' भन्नुको तात्पर्य मध्यस्तकर्ताले सबै कुरा सुनेर बुझेर एउटालाई न्याय दिनुपर्छ, दुवैको समर्थन गर्न सक्दैन ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 11,
            question:
              "७. 'कृष्ण राय धेरै आर्जन गरे' कथांशबाट छोटो उत्तरात्मक प्रश्न निर्माण गरी उक्त प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् ।",
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'कृष्ण रायले कुन कुन घटना स्मरण गरी के ज्ञान आर्जन गरे ?',
                answer:
                  ' कृष्ण रायले गोविन्द पण्डित र गोरे जमदारको खेतको झगडाको मध्यस्थ भएर गोरे जमदारका पक्षमा न्याय दिएको सम्झे । त्यसै गरी मास्टर र कैयाँको झगडामा न्याय कैयाँको पक्षमा दिएका थिए । झगडामा मध्यस्थ हुनु सबभन्दा निर्दोष काम भए पनि कुनै पनि मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक बन्न सक्दैन । मध्यस्थले एउटा न एउटाको शत्रु बन्नुपर्छ भन्ने ज्ञान कृष्ण रायले आर्जन गरे ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 12,
            question:
              "८. 'शत्रु' कथाको पाँचौँ अनुच्छेद मौन पठन गरी मुख्य मुख्य चारओटा बुँदा टिपोट गर्नुहोस्।",
            answer: [
              "'शत्रु' कथाको पाँचौँ अनुच्छेदबाट मुख्य मुख्य चारओटा बुँदा :",
              '\n(क) धेरै घोरिँदा तिनलाई यस रहस्यको सुइँको पाएको जस्तो लाग्नु,',
              '\n(ख) काम बिगार्दा रामे नोकरमाथि रिसाएको र हिसाब गोलमाल पर्दा बलभद्रको बेइज्जत गरेको घटना सम्झनु,',
              '\n(ग) कुरामा कुरा चल्दा कृष्ण रायले नोकरी खोज्न आएको युवकलाई अप्रिय शब्द भन्नु,',
              '\n(घ) आफूलाई अकलुषित र दुर्गुणरहित ठान्ने कृष्ण रायले समय असमयमा अर्कालाई आदेश सल्लाह दिने ठुलो दोष सम्झनु ।',
            ],
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '९. दिइएका बुँदाका आधारमा कृष्ण रायको चरित्र चित्रण गर्नुहोस् ।',
            answer:
              "विश्वेश्वरप्रसाद कोइराला (वि.सं. १९७१ - २०३९) द्वारा रचित 'शत्रु' कथा मनोवैज्ञानिक धाराको चरित्रप्रधान कथा हो । यो कथा पात्र कृष्ण रायको सेरोफेरोमा संरचित छ । कृष्ण राय यस कथाका प्रमुख पात्र हुन् । कथामा कृष्ण राय निकै भद्र, शान्त र सहयोगी पात्रका रूपमा रहेका छन् । उनी गाउँको झगडामा मध्यस्थको भूमिका निर्वाह गर्ने पात्रका रूपमा रहेका छन् । उनी सबै कुराले सम्पन्न भएको पात्र हुन् । उनलाई धन, यश, सम्मान सबैको सुख थियो । सन्तान नभए पनि टाढाको भतिजोलाई धर्मपुत्रका रूपमा पालेर सन्तानको अभाव पूर्ति गरेका थिए । उनी आफ्नो कोही शत्रु नभएको ठान्ने पात्र हुन् । ४५ वर्षको उमेरसम्म कसैलाई पनि शत्रु नबनाएको कल्पनामा डुबिरहेका वेला उनीमाथि एक्कासी लट्ठीको प्रहार हुन्छ । लट्ठी प्रहारपछि धेरैमाथि शङ्का गर्ने पात्र हुन् कृष्ण राय । उनी आफ्ना विगतका प्रत्येक कार्यबाट शत्रु जन्मिएका हुन सक्ने ठानी मनमनै विचलित हुने पात्र पनि हुन् । मध्यस्थ भएर काम गर्ने व्यक्तिले दुवै पक्षको समर्थन गर्न सक्दैन, एउटा न एउटा पक्षलाई शत्रु बनाउनै पर्छ भन्ने तत्त्वबोध गर्ने पात्रका रूपमा कृष्ण रायलाई लिन सकिन्छ । यसप्रकार कृष्ण राय 'शत्रु' कथाको मुख्य पात्रका साथै आफूलाई अजात शत्रु ठान्ने पात्र हुन् । उनी आफूमाथि आक्रमण भएपछि भने सबैलाई शत्रु ठान्ने पात्र हुन् । तसर्थ यथार्थलाई नबुझ्ने मनोगत कमजोरी भएका पात्रका रूपमा कृष्ण रायलाई लिन सकिन्छ ।",
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१०. दिइएका घटनालाई कथाका आधारमा क्रम मिलाएर लेख्नुहोस् :',
            answer:
              '\n(क) कृष्ण राय आँखामा राखे पनि नबिझाउने खालका हुनु\n(ख) तिनका मनमा धेरै प्रकारका विचार आउनु\n(ग) ४५ वर्षसम्म शत्रु नहुनु\n(घ) एक दिन लट्ठी प्रहार हुनु\n(ङ) लट्ठीले आक्रमण गर्ने व्यक्तिको पहिचान नहुनु\n(च) काम बिगार्दा रामे नोकरमाथि रिसाएको घटना सम्झनु\n(छ) कुरामा कुरा चल्दा कृष्ण रायले उसलाई अप्रिय शब्द भन्नु\n(ज) मध्यस्थताको भूमिका निर्वाह गर्दा जमदारको पक्षमा फैसला दिनु\n(झ) इन्स्पेक्टरले सोध्दा धेरैमाथि शङ्का व्यक्त गर्नु ।',
          },
          {
            id: 15,
            question: '११. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: "'शत्रु' कथाका कृष्ण रायको व्यक्तित्व कस्तो थियो ?",
                answer:
                  "'शत्रु' कथाका कृष्ण राय आँखामा राखे पनि नबिझाउने स्वभावका व्यक्तित्व थिए । ४५ वर्षका उनी गाउँका भद्र मानिस थिए । कसैलाई कर्जा दिनु आफ्नो सिद्धान्तको विरुद्ध ठाने पनि दुःख परेको बखत गाउँलेको सहायता गर्थे । गाउँमा झगडा भयो भने यिनी मध्यस्थ भएर काम गर्थे । आफूलाई अजात शत्रु ठान्ने कृष्ण राय भ्रममा रहेको व्यक्तित्व पनि हो ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कृष्ण रायले किन आफूलाई शत्रुविहीन ठान्थे ? वर्णन गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  'कृष्ण राय सबै गाउँलेको सहायता गर्थे । उनको जीवनलाई कसैले पनि असफल भन्न सक्दैनथे । उनले रुपियाँ जम्मा गर्दा अरूहरूले जस्तो रैतीलाई पिर पारेनन् । कसैसँग झगडा गरेनन् । झगडाको मध्यस्थता भएर काम गरे । उनले गरेको निर्णयबाट कोही असन्तुष्ट देखिँदैनथ्यो । तसर्थ कृष्ण राय आफूलाई शत्रुविहीन ठान्थे ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'यस कथाबाट के सन्देश पाइन्छ ?',
                answer:
                  "अकारण कोही कसैको शत्रु हुँदैन तर शत्रुताका लागि निहुँ सजिलै पाइन्छ । मध्यस्थकर्ता भएर काम गर्ने व्यक्तिका त अझ धेरै शत्रु हुन्छन् । महाभारतमा अजात शत्रु भनेर चिनिने युधिष्ठिरलाई त दुर्योधनहरूले शत्रु ठाने । यथार्थमा अजात शत्रु हुन्छन् भन्ने कल्पना गर्नु व्यावहारिक हुँदैन । कृष्ण राय पनि आफूलाई अजात शत्रु ठान्थे । एउटा सामान्य घटनापछि उनमा रहेको भ्रम टुट्यो । उनका लागि त्यस घटना असामान्य र रहस्यमय बन्न पुग्यो । उनी सबैलाई शत्रु ठान्न पुगे । यही कुरा नै 'शत्रु' कथाबाट लिनुपर्ने सन्देश हो ।",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'प्रत्येक व्यक्तिमा कृष्ण रायमा जस्तै नदेखिने शत्रु होलान् त ? कथाका आधारमा अनुमान गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  'शत्रु बनाउन निहुँ वा कारण ठुलो चाहिँदैन । साना साना निहुँमा पनि मानिस रिसाइरहेको हुन्छ । कति व्यक्तिको स्वभाव नै ईष्यालु हुन्छ । झगडा गर्नेको त शत्रु हुने नै भयो, मध्यस्थ गर्ने व्यक्ति दुवैको समर्थक बन्न सक्दैन । तसर्थ प्रत्येक व्यक्तिमा कृष्ण रायमा जस्तै नदेखिने शत्रु होलान् ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 16,
            question: '१२. व्याख्या गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'कुनै पनि मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक हुन सक्दैन ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत कथांश 'शत्रु' शीर्षकको कथाबाट साभार गरिएको हो । यस कथाका कथाकार विश्वेश्वरप्रसाद कोइराला ( वि.सं. १९७१-२०३९) हुन् । आधुनिक कथा जगत्मा कोइरालालाई मनोवैज्ञानिक कथा लेखनको प्रारम्भकर्ताका रूपमा लिइन्छ । आफूमाथि आक्रमण भएपछि कोही अजात शत्रु हुँदैन, त्यसमा पनि मध्यस्थ गर्ने व्यक्ति त एउटा न एउटाको शत्रु हुनैपर्ने रहेछ भन्ने ज्ञान पात्र कृष्ण रायले पाएको सन्दर्भ माथिको कथाशले स्पष्ट पारेको छ ।\nआफूलाई अजात शत्रु ठान्ने कृष्ण राय गाउँमा मध्यस्थको भूमिकामा रहने व्यक्ति हुन् । उनले गरेको निर्णयबाट कोही असन्तुष्ट देखिँदैनथे । उनले कसैलाई पिर नपारेको र शत्रु नबनाएको कल्पना गर्दै सन्तोष मानिरहेका वेला उनीमाथि आक्रमण हुन्छ । आक्रमणमा परेपछि उनी सबैलाई शत्रु देख्न थाल्छन् । मध्यस्थ भएर निर्णय लिएका केही घटना स्मरण गर्न पुग्छन् । त्यसबाट उनले झगडामा मध्यस्थ हुनु सबैभन्दा निर्दोष काम भए पनि मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक हुन सक्दैन । मध्यस्थले एउटा न एउटाको शत्रु हुनै पर्छ भन्ने ज्ञान कृष्ण रायले आर्जन गरेको कुरा माथिको कथाशमा स्पष्ट पार्न खोजिएको छ । यसप्रकार माथिको कथांशले आफूलाई अजात शत्रु ठान्ने कृष्ण रायले आफूमाथि आक्रमण भएपछि विगतमा मध्यस्थ भएर काम गरेका घटनाको स्मरण गर्दै कुनै पनि मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक हुन नसक्ने, उसले एउटा न एउटाको शत्रु हुनैपर्ने ज्ञान आर्जन गरेका कुरा स्पष्ट पार्न खोजेको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कस्तो अचम्म, निर्दोष कुरामा पनि विषालु साँप जस्तो बैरी बनाउने साधन लुकिरहेको देखिन्छ ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत कथांश 'शत्रु' शीर्षकको कथाबाट साभार गरिएको हो । यस कथाका कथाकार विश्वेश्वरप्रसाद कोइराला ( वि.सं. १९७१-२०३९) हुन् । आधुनिक कथा जगत्मा कोइरालालाई मनोवैज्ञानिक कथा लेखनको प्रारम्भकर्ताका रूपमा लिइन्छ । माथिको कथांशले निर्दोष कुरामा पनि हामी अरूलाई शत्रु ठान्ने निहुँ दिइरहेका हुन्छौं भन्ने कुरा स्पष्ट पार्न खोजेको छ ।\nआफूमाथि आक्रमण भएपछि कृष्ण राय निदाउने निहुँले बिछ्यौनामा सुते । दुनियाँमा कोही मित्र हुँदैनन् । सबै शत्रु, सबै बैरी हुन्छन् भन्ने सोच्दछन् । अकारण कोही कसैको शत्रु हुँदैन तर झगडाको निहुँ सजिलै पाइने उनको ठम्माइ हुन्छ। उनले धेरैको सङ्गत गरेनन् । जति जनासँग सङ्गत गरे शत्रु बनाउने निहुँ दिए । मध्यस्थ बन्नु निर्दोष काम हो । यस्तो निर्दोष कुरामा पनि विषालु साँप जस्तो बैरी बनाउने साधन लुकेको हुन्छ । त्यसैले मध्यस्थ गर्ने व्यक्ति जतिसुकै निर्दोष भए पनि शत्रु बनिरहेका हुन्छन् भन्ने कुरा माथिको कथांशले पात्र कृष्ण रायका माध्यमबाट स्पष्ट पार्न खोजेको छ । यसप्रकार मध्यस्थ निर्दोष काम हो । यस्तो निर्दोष कुरामा पनि विषालु साँप जस्तो बैरी बनाउने साधन लुकिरहेको हुन्छ भन्ने कुरा माथिको कथांशले सन्देश दिएको छ ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 17,
            question:
              "१३. 'शत्रु' कथामा कृष्ण रायमाथि लट्ठी प्रहार भएपछि उनले किन शत्रु किटान गर्न सकेनन् ? तर्क दिएर पुष्टि गर्नुहोस् ।",
            answer:
              "कथाकार विश्वेश्वरप्रसाद कोइराला (वि.सं. १९७१ - २०३९) द्वारा रचित 'शत्रु' कथा मनोवैज्ञानिक कथा हो । यस कथामा कथाकारले पात्र कृष्ण रायको मानसिक अवस्थाको विश्लेषण गरेका छन् ।nआफूलाई अजात शत्रु ठान्ने कृष्ण राय लट्ठी प्रहार भएपछि भने सबैलाई शत्रु देख्न थाल्छन् । आफूमाथि लट्ठी प्रहार गर्ने शत्रु उनले किटान गर्न सकेनन् । गाउँमा मान सम्मान भएका कृष्ण राय झगडाको मध्यस्थ हुन्थे । उनले गरेको निर्णयमा कोही पनि असन्तुष्ट भएको देखिँदैनथ्यो । उनले कसैलाई पिर पनि पारेनन् । ४५ वर्षे जीवनमा कसैलाई पनि शत्रु बनाइन भनेर सन्तोष मानिरहेका वेला तन्द्रा अवस्थामा उनीमाथि आक्रमण हुन्छ । उनले आक्रमणकारीलाई देखेका हुँदैनन् । उठेर हेर्दा आक्रमणकारी भागिसकेको हुन्छ । त्यसपछि उनी सबैलाई शत्रु देख्न थाल्छन् । लट्ठी प्रहार भएपछि उनले शत्रु किटान गर्न नसक्नुका विभिन्न कारण रहेका छन् । अजात शत्रु मानिने युधिष्ठिरका त कौरवहरू शत्रु भए भने उनी त सामान्य व्यक्ति थिए । उनी मध्यस्थको काम गर्ने व्यक्ति थिए । त्यस्तो व्यक्तिले आफूलाई अकलुषित र दुर्गुणरहित ठान्नु उनको कमजोरी थियो । भ्रमपूर्ण जीवन व्यतीत गर्नु र आक्रमणपछि भ्रम टुट्नु अनि सबैलाई शत्रु देख्न थाल्नु उनको ठुलो मानसिक परिवर्तनको अवस्था थियो । त्यसैले उनले शत्रु किटान गर्न सकेनन् ।",
          },
          {
            id: 18,
            question:
              "१४. कृष्ण रायका मनमा उब्जिएका मानसिक उतारचढावलाई 'शत्रु' कथाका आधारमा समीक्षा गर्नुहोस् ।",
            answer:
              "विश्वेश्वरप्रसाद कोइराला (वि.सं. १९७१ - २०३९) द्वारा रचित 'शत्रु' कथा मनोवैज्ञानिक कथा हो । कोइरालाले आधुनिक नेपाली कथाको परम्परामा मनोवैज्ञानिक धाराको थालनी गरेका हुन् । विशेषतः युगीन सामाजिक पृष्ठभूमिमा मान्छेका थरी थरीका मनोदशाको चिरफार गरी मानवीय व्यवहारको उद्घाटन गर्नु उनका कथाको खास विशेषता हो । उनका प्रकाशित कथासङ्ग्रह 'दोषी चस्मा' र 'श्वेत भैरवी' हुन् । 'शत्रु' कथामा उनले कृष्ण रायका मनमा उब्जिएका मानसिक उतारचढावलाई सरल भाषाशैलीमा विश्लेषण गरेका छन्।\nकृष्ण राय सामाजिक रूपमा उदार, निःस्वार्थ, सहयोगी, मध्यस्थकर्ता र प्रतिष्ठित व्यक्तित्व तथा मनोवैज्ञानिक रूपमा भ्रमपूर्ण जीवन व्यतीत गर्ने, आत्मरतिमा रमाउने शङ्कालु पात्र हुन् । कथाको मूल विषयवस्तु यिनकै सेरोफेरोमा घुमेको छ । कृष्ण राय आफूलाई अजात शत्रु ठान्थे । एउटा सामान्य घटनापछि उनमा रहेको भ्रम टुट्यो । उनका लागि त्यस घटना असामान्य र रहस्यमय बन्न पुग्यो । उनी सबैलाई शत्रु ठान्न पुगे । मध्यस्थकर्ता जस्तो व्यक्तिले आफूलाई अकलुषित र दुर्गुणरहित ठान्नु उनको कमजोरी थियो । आक्रमणमा नपरुन्जेलसम्म कृष्ण रायले भ्रमपूर्ण मानसिकताका साथ जीवन व्यतीत गरे । आक्रमणमा परेपछि उनको भ्रम टुट्यो अनि सबैलाई शत्रु देख्न थाले । यो उनको ठुलो मानसिक परिवर्तनको अवस्था थियो । यस घटनाबाट उनले मध्यस्थ दुवै पक्षको समर्थक हुन सक्दैन भन्ने ज्ञान आर्जन गरे । इन्स्पेक्टरले अनुसन्धानका क्रममा कसैमाथि शङ्का छ कि भनी सोध्दा उनी सबैमाथि शड्का व्यक्त गर्दछन् । यसप्रकार लघु आयाममा संरचित यस कथामा कृष्ण रायका विविध मनोदशाको विश्लेषण गर्दै उनका मनमा उब्जिएका उतारचढावको विश्लेषण गरिएको छ । यसका साथै उसको आत्मरति र भ्रमलाई समेत पर्दाफास गरिएको छ ।",
          },
          {
            id: 19,
            question:
              "१५. 'शत्रु' कथाका मुख्य मुख्य घटना नछुट्ने गरी कथासार लेख्नुहोस् ।",
            answer:
              "'शत्रु' कथाको कथासार :\n'आँखामा राखे पनि नबिझाउने' भनी सबैबाट महसुस गरिएका कृष्ण राय गाउँका सबभन्दा भद्र मानिस हुन्छन् । कर्जाको रुपियाँले झगडा बोकी ल्याउने मतअनुसार कर्जा दिनुलाई उनी आफ्नो सिद्धान्तको विरुद्ध ठान्थे । उनी दुःखका बखत भने गाउँलेको सहायतामा प्रस्तुत हुन्थे तथा झगडाको मध्यस्थ भएर काम गर्थे । धन, यश र सम्मान सब प्रकारको सुख उनलाई थियो । उनका आफ्ना सन्तान थिएनन् । सन्तानको अभावलाई धर्मपुत्र पाली पूर्ति गरेका थिए । एक रात उनी सुत्ने प्रयास गरिरहेका बखत मनमा धेरै प्रकारका विचार आउँछ । कोही बैरी नहुनु तिनको सन्तोषको कारण रहेको थियो । अजात शत्रु भएको कल्पनाले तन्द्राको सुख बढाइरहेका वेला उनीमाथि एक्कासी लट्ठी प्रहार हुन्छ । संयोगवश लट्ठीको प्रहार तिनीमाथि पर्दैन । सुरुमा आक्रमणको विश्वास नभए पनि लट्ठीको टुक्रा भेटेपछि शत्रुका बारेमा खुल्दुली जाग्छ र अनेक व्यक्तिमाथि शङ्का गर्छन् । घोरिएर सोच्दा यस रहस्यको सुइँको पाए जस्तो लाग्छ । काम बिगारेको भनी गाली गरेको रामे नोकर, हिसाब गोलमाल पार्ने बलभद्र, नोकरी खोज्दै आएको युवक सबैलाई उनी शङ्का गर्छन् । उनी विभिन्न मध्यस्थ भएका घटना सम्झन्छन् र मध्यस्थकर्ताले एउटाको शत्रु हुनैपर्ने ज्ञान आर्जन गर्छन् । आफ्नै पोष्यपुत्रमाथि पनि कृष्य रायलाई भरोसा हुँदैन । घटनाको जाँच हुँदा पुलिसको इन्स्पेक्टरले कसैमाथि शङ्का छ कि भनी सोध्दा उनी गम्भीर भएर क्रमशः सबैको नाम लिन्छन् । काम बिगारेको भनी गाली गरेको रामे नोकर, हिसाब गोलमाल पार्ने बलभद्र, नोकरी खोज्दै आएको युवक सबैलाई उनी शङ्का गर्छन् । उनी विभिन्न मध्यस्थ भएका घटना सम्झन्छन् र मध्यस्थकर्ताले एउटाको शत्रु हुनैपर्ने ज्ञान आर्जन गर्छन् । आफ्नै पोष्यपुत्रमाथि पनि कृष्य रायलाई भरोसा हुँदैन । घटनाको जाँच हुँदा पुलिसको इन्स्पेक्टरले कसैमाथि शङ्का छ कि भनी सोध्दा उनी गम्भीर भएर क्रमशः सबैको नाम लिन्छन् ।",
          },
          {
            id: 20,
            question:
              '१६. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'नेपाली कलालाई कति भागमा वर्गीकरण गरिएको छ ?',
                    answer:
                      'नेपाली कलालाई वास्तुकला, चित्रकला मूर्तिकला र काष्ठकला गरी चार भागमा वर्गीकरण गरिएको छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'कस्ता चित्रलाई ग्रन्थचित्र भनिन्छ ?',
                    answer:
                      'हस्तलिखित ग्रन्थमा लेखिएका विषयसँग सम्बन्धित चित्रलाई ग्रन्थचित्र भनिन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'पौभाचित्र भनेको कस्तो चित्र हो ?',
                    answer:
                      'पौभाचित्र भनेको विशेष प्रविधिका साथ कपडामा बनाइएको चित्र हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: 'मूर्तिकलाको विकास कहिलेबाट सुरु भएको पाइन्छ ?',
                    answer:
                      'मूर्तिकलाको विकास लिच्छवीकालबाट सुरु भएको पाइन्छ ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      "माथिको अनुच्छेदमा रहेको 'नेपाली मूर्तिकलाको विकास लिच्छविकालदेखि सुरु भएको पाइन्छ ।' वाक्यलाई सम्भावनार्थमा परिवर्तन गर्नुहोस् ।",
                    answer:
                      'प्रश्नको वाक्यलाई सम्भावनार्थमा बदल्दा : नेपाली मूर्तिकलाको विकास लिच्छवीकालदेखि सुरु भएको पाइएला ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      "माथिको अनुच्छेदमा रहेको 'विशेष प्रविधिका साथ कपडामा बनाइएको चित्रलाई पौभाचित्र भनिन्छ ।' वाक्यलाई इच्छार्थमा परिवर्तन गर्नुहोस् ।",
                    answer:
                      'प्रश्नको वाक्यलाई इच्छार्थमा बदल्दा विशेष प्रविधिका साथ कपडामा बनाइएको चित्रलाई पौभाचित्र भनियोस् ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      "'छापाखाना को आविष्कार हुनु भन्दा पहिले आफू लाई आवश्यकपर्ने पुस्तक र ग्रन्थ हाते ले लेखेर तयारपार्ने गरिन्थ्यो ।' वाक्यलाई पदयोग पदवियोग मिलाई पुनर्लेखन गर्नुहोस् ।",
                    answer:
                      'छापाखानाको आविष्कार हुनुभन्दा पहिले आफूलाई आवश्यक पर्ने पुस्तक र ग्रन्थ हातैले लेखेर तयार पार्ने गरिन्थ्यो ।',
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter8
  {
    id: '8',
    title: 'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: '#AAB008',
    chapterNo: '८',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१. दिइएका शब्दको अर्थ लेख्नुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'कला',
                answer: 'कुनै काम राम्रोसँग गर्ने सिप',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'श्रम',
                answer: 'कुनै कामका निम्तिको मानवीय चेष्टा',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'सितो',
                answer: 'पाकेको चामलको दानो',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'आलस्य',
                answer: 'काम गर्ने जाँगर नभएको अवस्था',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'रहस्य',
                answer: 'भित्री आशय',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'सम्पदा',
                answer: 'प्राकृतिक देन',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'चोखो',
                answer: 'शुद्ध, पवित्र ',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question: 'स्वर्ग',
                answer: 'सुन्दर ठाउँ',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              "२. 'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' कविताबाट पाँच जोडी लय मिल्दा शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस् ।",
            synonyms: [
              {word1: 'बाँच्ने छ', word2: 'साँच्ने छ'},
              {word1: 'नखाए', word2: 'नलाए'},
              {word1: 'गाएको', word2: 'पाएको'},
              {word1: 'सखार', word2: 'हजार'},
              {word1: 'बगाऊँ', word2: 'लगाऊँ'},
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. दिइएको अनुच्छेदबाट समान संरचनायुक्त शब्द पहिचान गरी अर्थ पहिल्याउनुहोस् :',
            paragraph:
              'हाम्रो विद्यालयका १० कक्षाका सारा विद्यार्थी बस चढेर बारा घुम्न हिँड्यौं । वर्षायाम थियो । वेगसँग मेघ गर्यो । रातो माटो र चिप्लो बाटो थियो । बाटामा बस गुड्डु गुड्दै थियो । पानी दरर दकँदै थियो । बरर असिना बर्सदै थियो । हाम्रो बस टक्क अडियो । बसबाट सट्ट झरियो । हामीले कुन ठाउँ हो भन्ने भेउ नपाए पनि एउटा होटलको छेउमा बस रोकिएको रहेछ । हामी गएपछि होटल खचाखच भयो । केहीलाई होटलका बुढामान्छेले मुढा दिए । हामी मुढामा बस्यौ।',
            answer:
              'गुड्डु, दरर, बरर, टक्क, सट्ट, खचाखच\nअर्थ : सबै अनुकरणात्मक शब्द ।',
          },
          {
            id: 4,
            question: '४. दिइएका शब्दलाई वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            paragraph: 'स्वदेश, पसिना, सिप, पुर्खा, भाषा, सितो, विज्ञान',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'स्वदेश',
                answer:
                  'विदेशमा गएर गएर सुख पाउनु भन्दा स्वदेशमै दु:ख गर्नु बेस ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'पसिना',
                answer: 'हामीले आफ्नै देशमा पसिना बगाउनु पर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'सिप',
                answer: 'हातमा सिप छ भने जुन काम गरेर भएपनि पेट पाल्न सकिन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'पुर्खा',
                answer:
                  'पुर्खाको कारणले नै आज हामी शिर ठाडो पारेर हिड्न सकेका छौँ ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'भाषा',
                answer: 'म नेपाली भाषालाई सम्मान गर्छु ।',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'सितो',
                answer: 'दुःखले आर्जेको अन्नको सितो फाल्नु हुँदैन ।',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'विज्ञान',
                answer: 'विज्ञानको युगमा असम्भव भन्ने केही छैन ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 5,
            question:
              '५. तपाईंको समाजमा प्रचलित चाडपर्वसँग सम्बन्धित छओटा शब्द टिपोट गरी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् ।',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'टीका',
                answer: 'हामी आफूभन्दा ठुलाको हातबाट दशैंमा टीका लगाउँछौँ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'व्रत',
                answer:
                  'कहिलेकाही व्रत बस्नु स्वास्थको हिसाबले राम्रो मानिन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'होली',
                answer: 'होली रङहरूको चाड हुनाले मलाई मन पर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'जमरा',
                answer: 'दशैंमा टीका लगाएपछि कान र शिरमा जमरा लगाउने चलन छ ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'कथा',
                answer:
                  "'नेपालका चर्चित हास्यकलाकारहरू' भन्ने किताबमा नेपाली हास्यव्यङ्ग्य कलाकारको जीवनकथा समेटिएको छ ।",
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 6,
            question: '३. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप कविताको अन्तिम श्लोक वाचन गर्नुहोस् र उक्त श्लोकका हरेक पङ्क्तिमा कति कति ओटा शब्द छन्, भन्नुहोस् ।",
                answer: 'छ /छ ओटा',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'उक्त श्लोकका हरफहरूको अन्त्यमा समान ध्वनि भएका दुई जोडी शब्द भन्नुहोस् ।',
                answer: 'बाँच्ने छ : साँच्ने छ, बनाऊँ : लगाऊँ',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'आशिष् दिने प्रसङ्ग कविताको कुन श्लोकको कुन पङ्क्तिमा आएको छ ?',
                answer: 'अन्तिम श्लोकको तेस्रो पङ्क्तिमा',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  "'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप स्वदेशमै लगाऊँ' भन्ने पङ्क्ति कवितामा कतिपटक पुनरावृत्ति भएको छ ?",
                answer: 'तीनपटक',
              },
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question: '४. दिइएको कवितांश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् ।',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'पहाडले पसिना खोजको आशय खुलाउनुहोस् ।',
                answer:
                  'पहाडले पसिना खोज्नुको आशय आफूलाई अत्यन्त रमणीय स्थान बनाउन हो ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'तराईलाई सिँचाइ किन चाहिएको हो ?',
                answer: 'तराईलाई सिँचाइ धेरै धान फलाउनलाई चाहिएको हो ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'होस्टेमा हैंसे गर्दा देशलाई कस्तो फाइदा पुग्छ ?',
                answer:
                  'होस्टेमा हैंसे गर्दा देशका सबै समस्याहरू समाधान गर्न सजिलो हुन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  "'श्रम र सिपलाई स्वदेशमै लगाउनुपर्छ' भन्ने भनाइलाई पुष्टि गर्नुहोस् ।",
                answer:
                  'देशको विकास गर्नु छ भने हामीसित भएको क्षमताको प्रयोग स्वदेशमै गर्नुपर्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question: '५. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'नेपाली धर्ती विश्वमै महान् छ भन्ने भनाइलाई कविताका आधारमा वर्णन गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  "नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' कवितामा नेपाली धर्तीको महत्त्वलाई प्रस्तुत गरिएको छ । नेपाली धर्ती भौगोलिक रुपमा विविधतामय छ। हिमाल, पहाड र तराई भागमा विभाजित यस धर्तीमा विभिन्न सम्भावनाहरू रहेका छन्। हिमाली भाग हिउँको सौन्दर्य तथा जडीबुटी उत्पादनका दृष्टिले महत्वपूर्ण छ । पहाडी भूभाग तरकारी खेती, फलफूल उत्पादन तथा पशुपालनका लागि महत्वपूर्ण छ। त्यस्तै तराई भूभाग खाद्यान्न उत्पादनका दृष्टिले महत्वपूर्ण रहेको छ। यो हाम्रा पुर्खाको पौरखले निर्माण भएको भूमि हो। प्राचीन समयमा ऋषिहरूको तपोभूमिका रुपमा रहेको यो धर्ती सांस्कृतिक दृष्टिकोणले पनि निकै महत्वपूर्ण रहेको छ। पूर्वीय सभ्यताको विकास पनि यही भूमिबाट भएको मानिन्छ। तसर्थ सबैले होस्टेमा हैँसे मिलाएर हाम्रो श्रम र सीप यही देशमा लगाउन सके यो देश अझै सुन्दर र समृद्ध बन्ने छ भन्ने भाव कवितामा प्रस्तुत भएको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'कवितामा धार्मिक विविधतालाई कविले कसरी चिनाएका छन् ?',
                answer:
                  "'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' भन्ने कविता कवि मुकुन्दशरण उपाध्यायद्वारा भयाउरे छन्दमा लेखिएको लेखिएको राष्ट्रिय भावनाले भरिएको कविता हो । यस कवितामा नेपालको वास्तविकतालाई उजागर गरिएको छ । हामी नेपाली भनेर चिनिनलाई नेपाल देश रहनुपर्छ भनेर कवितामा देशप्रेम झल्काइएको छ । नेपाललाई बचाउन आफ्नो श्रम र सिप स्वदेशमै खर्च गर्नु पर्दछ भन्ने मूल सन्देश कवितामा दिइएका छ । कविताभित्र नेपलमा प्रचलित धार्मिक विविधताको पनि उल्लेख गएिको छ । नेपालमा धार्मिक विविधता रहेको करा कवितामा उल्लेख गरिएको छ । यहाँ वेदको कुरा गरिएको छ । देवता ऋषि मनुष्य मिलेर वेदान्त गाउने कुरा उल्लेख गरिएको छ । वेद हिन्दु धर्मको प्रमुख धार्मिक ग्रन्थ मध्यको एक हो । त्यस्तै कवितामा मुन्धुमको पनि उल्लेख पाइन्छ जुन किरात समुदायको प्रमुख धार्मिक कृति हो । कवितामा उल्लेखित धम्मपद बौद्ध दर्शनसँग सम्बन्धित छ । यसरी कवितामा हिन्दू, बौद्ध, किराँत धर्मका प्रमुख धार्मिक ग्रन्थहरूको उल्लेख गरेर तिनीहरूको महानता उल्लेख गरेर नेपालमा धार्मिक विविधतालाई चिनाएका छन् ।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: "'कविताको दोस्रो श्लोकको विषयवस्तु वर्णन गर्नुहोस् ।",
                answer:
                  "राष्ट्रिय भावना बोकेको 'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' भन्ने कविता झ्याउरे छन्दमा लेखिएको छ । यस कविताका रचनाकार श्री मुकुन्दशरण उपाध्याय हुनुहुन्छ । नेपालको वास्तविकतालाई कविताको माध्यमबाट उजागर गरिएको छ । कवितामा हामी नेपाली बाँच्नलाई नेपाल नै बाँच्नु पर्छ भन्ने कुरामा विशेष जोड दिइएको छ । नेपाललाई बचाउन आफ्नो श्रम र सिप स्वदेशमै लगाउनु पर्ने कुरालाई विशेष ख्याल गरिएको छ । यस कविताको दोस्रो श्लोकमा नेपालीहरूलाई गाँस र बासको व्यावस्था गर्नुपर्ने कुरा गरिएको छ । एक जना नेपालीले खान नपाउनु भनेको सम्पूर्ण नेपालीले खान नपाए समान हो । एक जना नेपालीले लुगा लाउन नपाउनु भनेको पनि सम्पूर्ण नेपालीले लाउन नपाउनु जस्तै हो । त्यसैले हामी सबै जुटेर खाना नहुनेलाई खाना र नाना नहुने लाई नाना दिन तयार हुनुपर्छ भन्ने कुराको वर्णन पाइन्छ । हामी नेपालीहरूले हाम्रा वरिपरि रहेका गरिब दुःखी दाजुभाइ दिदीबहिनीलाई सकेसम्म सहयोग गर्नुपर्छ ।",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'नेपाली हाम्रो श्रम र सीप कविताको मूल भाव के हो ?',
                answer:
                  "'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' कविता मुकुन्दशरण उपाध्याय (वि सं १९९७ -) द्वारा लेखिएको कविता हो । नेपाली धरतीको महत्त्व प्रस्तुत गरिएको यस कवितामा राष्ट्रप्रेमको भाव अभिव्यक्त भएको छ । हाम्रो देश नेपाल परापूर्व कालदेखि नै महत्व बोकेको देश हो । हाम्रा पुर्खाको रगत र पसिनाले निर्माण भएको यो देश प्राकृतिक सुन्दरताले भरिएको छ । यस देशको भाषा, कला, सँस्कृति, साहित्य यस देशको पहिचानलाई बढाउने अमूल्य सम्पदाको रुपमा रहेका छन् । भौगोलिक रुपमा हिमाल, पहाड र तराई क्षेत्रमा विभाजित यस देशका प्रत्येक क्षेत्रले विभिन्न सम्भावना बोकेका छन् । धार्मिक विविधता भएर पनि एक आपसमा सहिष्णुता हुनुले यस देशको गौरवलाई बढाएको छ । सभ्यताको विकासका दृष्टिले समेत यो धरती महत्त्वपूर्ण रहेको छ । यस देशको निर्माण गर्ने दायित्व हाम्रै हो तसर्थ आलस्य, निद्रा र हीनताजस्ता भाव हटाएर एकजुट भई अगाडि बढ्नुपर्छ र सबैले सहजसँग खान र लाउन पाउने अवस्था सिर्जना गर्नुपर्छ । अत: झ्याउरे लयमा रचिएको यस कविताले सबै नेपालीलाई स्वदेशमै रहेर आफ्नो श्रम र सिप देशको उन्नतिका लागि उपयोग गर्नुपर्ने राष्ट्रप्रेमको भाव व्यक्त गर्न सफल भएको छ ।",
              },
            ],
          },

          {
            id: 9,
            question:
              '७. दिइएका कविताका पङ्क्तिलाई व्याकरणिक क्रम मिलाएर लेख्नुहोस् ।',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'पूर्वले दियो विश्वकै लागि रहस्य विशाल',
                answer: 'विश्वकै लागि रहस्य विशाल पूर्वले दियो ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'विश्वमै छैन धरती महान् यो देश समान',
                answer: 'यो देश समान महान धरती विश्वमै छैन ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'नेपाल आमा यो दिव्य आभा जगाऊँ कसरी',
                answer: 'नेपाल आमा यो दिव्य आभा कसरीजगाऊँ',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'आलस्य निद्रा हीनता सारा भगाऊँ कसरी',
                answer: 'आलस्य निद्रा हीनता सारा कसरी भगाऊँ',
              },
            ],
          },
          {
            id: 10,
            question: '८. भाव विस्तार गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'नेपाल बाँचे नेपाली हाम्रो गौरव बाँच्ने छ नेपाली भाषा संस्कृति कला साहित्य साँच्ने छ।',
                answer:
                  "माथिका हरफहरूकक्षा १० को नेपाली पाठ्यपुस्तकको पाठ आठ समावेश गरिएको कवि मुकुन्दशरण उपाध्यायद्वारा रचित 'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' भन्ने कविताबाट लिइएको हो । राष्ट्रप्रेमी कविले भ्याउरे छन्दमा लेखिएको यस कवितामा हामी नेपाली बाँलाई नेपाल नै बाँचु पर्छ । नेपाललाई बचाउन आफ्नो श्रम र सिप स्वदेशमै खर्च गर्नु पर्दछ भन्ने प्रसङ्ग बुझाउन माथिको कवितांश आएको हो ।\nमाथिका हरफमा नेपाललाई हामीले बचाउनु पर्छ भनिएको छ । बचाउनु भनेको देशको अस्तित्व विश्वमा चिनाउनु हो । त्यसको लागि हामी आफैं अग्रसर हुनुपर्छ हामीसित भएको क्षमताको उपयोग गर्नुपर्छ । हाम्रो भाषा, संस्कृति, कला, साहित्यलाई विस्तार गर्नुपर्दछ । देशमा कसैले पनि भोकै र नाङ्गै बस्नु पर्ने स्थितिको अन्त्य गर्नुपर्छ । पहाडमा हाम्रो श्रम खर्चिनसके यो स्वर्गजस्तै सुन्दर बन्छ भने सिचाइको अभावले बाँझो रहेका तराइका फाटहरूमा सिंचाइ पुऱ्याउन सके अन्नको भण्डार खडा गर्न सकिने छ । यस देशको उत्पत्तिकालमा नै विज्ञानको विकास भएको थियो । यहाँका वेद मुन्धुम, धम्मपद सवै महान दर्शन हुन् जुन विश्वविख्यात छन् । विश्वको सर्वोच्च शीखर सगरमाथा पनि यहाँ छ । माथिका हरफमा कविले जसरी पनि नेपाललाई विश्वसामू चिनाएर बचाउनु पर्छ । नेपाललाई बचाउन सकियो भने मात्र नेपालमा प्रचलित भाषा, संस्कृति, कला, साहित्य आदिलाई बचाउन सकिन्छ भन्ने विचार प्रस्तुत गरेका छन्।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'आशिष देऊ एकै र फेरि पसिना बगाऊँ नेपाली हाम्रो श्रम र सिप स्वदेशमै लगाऊँ ।',
                answer:
                  "माथिका हरफहरूकक्षा १० को नेपाली पाठ्यपुस्तकको पाठ आठ अन्तर्गत समाविष्ट कवि मुकुन्दशरण उपाध्यायद्वारा रचित 'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप' भन्ने कविताबाट लिइएको हो । राष्ट्रप्रेमी कविले नेपाल आमासँग आफू सच्चा नेपाली भएर बाँच्न सकूँ भनेर आशिष माग्ने प्रसङ्गमा माथिको पद्यांश आएको हो । झ्याउरे छन्दमा लेखिएको यस कविताले हामी नेपाली बाँच्न लाई नेपाल नै बाँच्नु पर्छ । नेपाललाई बचाउन आफ्नो श्रम र सिप स्वदेशमै खर्च गर्नु पर्दछ भन्ने आशय राखेका छन् ।\nमाथिका पतिमा कविले नेपाल आमासँग आफ्ना सबै कमी कमजोरीहरू हटाएर जन्म भूमिका निम्ति आफ्नो सम्पूर्ण उर्जा खर्च गर्न सकूँ। जति पसिना बगाउनु पर्छ नेपालमा नै बगाउन पाऊँ । आफ्नो श्रम र सिप विदेशी भूमिमा खर्च गरेर त्यस देशको उन्नतिमा योगदान दिन नपयोस् । विश्वमा महान पहिचान बनाउन सफल यस देशको उत्पत्तिकालमा नै विज्ञानको विकास भएको थियो । यहाँका वेद मुन्धुम, धम्मपद सबै महान दर्शन हुन् जुन विश्वविख्यात छन् । जसको म आफ्नो क्षमताले भ्वाईएसम्म उपयोग गरेर देशको उत्थानमा योगदान गर्नसकुँ भन्ने आषिश देऊ भनेर पुकार गरिएको छ । कविले उपर्युक्त हरफमा एकै पटक भए पनि आषिश देऊ आमा म मेरो सम्पूर्ण श्रम र सिप मेरै देशमा खर्च गरेर देशलाई बचाउन योगदान गर्न पाऊँ भन्ने आग्रह नेपाल आमासँग गरेका छन् ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 11,
            question:
              '९. श्रम र सिपलाई स्वदेशमै कसरी उपयोग गर्न सकिन्छ, कविताका आधारमा समीक्षा गर्नुहोस् ।',
            answer:
              "कवि मुकुन्दशरण उपाध्यायद्वारा 'नेपाली हाम्रो श्रम र सिप भयाउरे छन्दमा लेखिएको राष्ट्रिय भावनामा डुबेको कविता हो । यस कवितामा नेपालको वर्तमान अवस्थाको यथार्थता उजागर गरिएको छ । यस कविताले हामी नेपाली बाँच्न लाई नेपाल नै बाच्न पर्छ । कविताले नेपाललाई बचाउन आफ्नो श्रम र सिष स्वदेशमै खर्च गर्नु पर्दछ भन्ने मूल सन्देश बोकेको छ । प्रत्येक व्यक्तिसँग कुनै कुनै क्षमता हुन्छ । कसैसित अत्यन्त प्रखर दिमाख हुन्छ भने कसैसित धेरै शारीरिक तागत हुन्छ । कोही सामान्य हुन्छन् । प्रखर दिमाखको बुद्धिलाई तागत्वर शरीर सम्म पठाउन सकियो भने धेरै काम बन्न सक्छ । नेपालमा अहिले पहाडी क्षेत्रका जग्गाहरू बाँझा बसिरहेका छन् । तिनको उपयोग गर्न सकेर हावापानी सुहाउँदो खेती गर्ने हो भने नेपाललाई कृषिमा आत्मनिर्भर बन्न सहयोग पुग्छ । पहाडमा भएको प्रकृतिसँग रमाउने वातावरण बनाउनलाई हाम्रो श्रम र सिप खर्च गर्न सक्यो भने हामी प्रसस्त पर्यटक भित्र्याउन सक्छौं । तराइका सबै ठाउँमा सिंचाइको व्यवस्था मिलाउन र खेती गर्नमा आफ्नो योगदान दिन सक्यौं भने कृषि क्षेत्रमा पूर्ण आत्मनिर्भर हुन सक्छौं । हामीले हामीसित भएका प्रत्येक सिपलाई आफूअनुकूल हुने गरी खर्च गर्न सकिन्छ । पढ्न सिपालुले नीति निर्माण र योजनाहरू बनाउनमा श्रम लगाउन सकिन्छ भने शारीरिक रूपमा बलियो र समान्यले बनेका योजनालाई मूर्त रूप दिनमा खर्च गर्न सकिन्छ ।",
          },
          {
            id: 12,
            question:
              '११. कविताका सुरुका चार पक्तिबाट कुनै दुई ओटा बोध प्रश्न निर्माण गरी तिनको उत्तर लेख्नुहोस् ।',
            paragraph: 'प्रश्नहरू :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'नेपालीहरूको गौरव कसरी बाँच्ने छ ?',
                answer: 'नेपाल बांचे नेपालीहरूको गौरव बाच्ने छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'हाम्रो श्रम र सिप किन स्वदेश मै लगाउनुपर्छ ।',
                answer:
                  'हाम्रो श्रम र सिप देश बलियो बनाउन स्वदेशमै लगाउनुपर्छ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '१२. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'बिमा भनेको के हो ?',
                    answer:
                      'अनिश्चित जोखिम हस्तान्तरण गरी क्षतिपूर्ति गर्ने माध्यम नै विमा हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'बिमालाई एक प्रकारको सम्झौता मानिनुको कारण लेख्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'बिमकलाई आकस्मिकसङ्कट आइपरेमा एक निश्चित रकम वाक्षतिपूर्ति दिने भनी विमकले सम्झौता गर्ने भएकाले बिमालाई एक प्रकारको सम्झौता मानिएको हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'सामाजिक बिमाअन्तर्गत के के पर्छन् ?',
                    answer:
                      "सामाजिक बिमाअन्तर्गत वृद्धावस्था, आश्रित तथा अशक्तता बिमा, स्वास्थ्य बिमा, 'बेराजगारी बिमा, कामदार वा मुआब्जा बिमा, अनिवार्य अस्थायी अशक्तता बिमा आदि पर्छन् ।",
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: 'बिमाबाट के के फाइदा हुन्छ ?',
                    answer:
                      'बिमाले हानि वा नोक्सानिको क्षतिपूर्ति, कम चिन्ता र त्रास, लगानीयोग्य कोषको स्रोत, क्षति नियन्त्रण तथा रोकथाम, साखको वृद्धि आदिमा फाइदा पुयाउँछ ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट एक एक ओटा उद्देश्य र विधेय विस्तारक वाक्य पहिचान गर्नुहोस् ।',
                    answer: [
                      'उद्देश्य विस्तार : अन्य सरकारी बिमाअन्तर्गत उपदान समाप्ति बिमा, सङ्घीय बाढी पहिरो बिमा, सङ्घीय बाली बिमालगायतका थुप्रै कार्यक्रम पर्छन् ।',
                      'विधेय विस्तार: बिमालाई जोखिम हस्तान्तरण गर्ने उपायका रूपमा लिइन्छ ।',
                    ],
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट एउटा जटिल वाक्य पहिचान गरी त्यसलाई सरल वाक्यमा परिवर्तन गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'बिमा व्यवसायले जीवनमा आइपर्ने खतरा वा विपत्ति रोक्न सक्दैन तर यस्ता विपत्तिबाट हुने आर्थिक क्षतिबाट एक हदसम्म राहत दिन्छ । बिमा व्यवसायले जीवनमा आइपर्ने खतरा रोक्न सक्दैन । बिमाले विपत्ति रोक्न सक्दैन । बिमाले विपत्तिबाट हुने आर्थिक क्षतिबाट एक हदसम्म राहत दिन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      "'अनुच्छेदबाट 'श', 'ष' र 'स' प्रयोग भएका एक एक ओटा शब्द टिपोट गरी तिनको अर्थ लेख्नुहोस् ।",
                    answer: '\nअशक्त : कमजोर\nकोष : ढुकुटी\nसम्पत्ति: धन',
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter9
  {
    id: '9',
    title: 'मेरो देश को शिक्षा',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: 'pink',
    chapterNo: '९',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question:
              "१. दिइएका अर्थ बुझाउने शब्द 'मेरो देशको शिक्षा' निबन्धबाट खोजेर लेख्नुहोस्:",
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'नयाँ कुराको खोजी',
                answer: 'आविष्कार',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'खास विषयको गुण दोष आदिको मूल्याङ्कन',
                answer: 'समालोचना',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'जीवन निर्वाहका लागि गरिने काम',
                answer: 'व्यवसाय',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'महत्त्वपूर्ण मानिएका ठुला आकारका पठनीय सामग्री',
                answer: 'ग्रन्थ',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'शिष्ट वा सभ्य मानिसको आचरण',
                answer: 'शिष्टाचार',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'खानी',
                answer: 'धेरै चिज उत्पन्न भएको ठाउँ',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'प्राचीन',
                answer: 'पुरातन',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question: '२. दिइएका शब्द र अर्थबिच जोडा मिलाउनुहोस्:',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'मुहान',
                answer: 'उद्गमस्थल',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'तीर्थाटन',
                answer: 'तीर्थयात्रा',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'पसिना',
                answer: 'परिश्रम गर्दा शरीरबाट निस्कने पानी',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'मार्ग',
                answer: 'बाटो',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'त्रुटि',
                answer: 'गल्ती',
              },
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र प्राविधिक पारिभाषिक शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस्ः',
            paragraph:
              'शिक्षण सिकाइको महत्त्वपूर्ण पक्ष शिक्षक हो। शिक्षकले पाठ्यक्रमअनुसार विषयवस्तुमा आधारित भएर शिक्षण गर्नु अपरिहार्य हुन्छ । शिक्षणलाई प्रभावकारी बनाउन पाठयोजना बनाउनसमेत अनिवार्य हुन्छ। पाठयोजनाभित्र विशिष्ट उद्देश्य, पाठ्यवस्तु, शैक्षणिक सामग्री, सिकाइ सहजीकरण क्रियाकलाप, मूल्याङ्कन र गृहकार्य रहन्छन् ।',
            answer:
              'प्राविधिक पारिभाषिक शब्दहरुः शिक्षण, शिक्षक, पाठ्यक्रम, पाठयोजना, पाठ्यवस्तु, शैक्षणिक, सिकाइ, सहजीकरण, क्रियाकलाप, मूल्याङ्कन र गृहकार्य',
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. मेरो देशको शिक्षा निबन्धबाट कुनै पाँचओटय पारिभाषिक शब्द खोजी वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् ।',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'समालोचनात्मक',
                answer: 'हामी सबैमा समालोचनात्मक दृष्टि हुनुपर्छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'विज्ञान',
                answer: 'यो युग विज्ञानको युग हो।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'प्रविधि',
                answer: 'प्रविधिले हाम्रो जीवन सहज भएको छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'परिष्कृत',
                answer: 'हाम्रा बानीव्यवहार परिष्कृत गर्नुपर्छ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'इतिहास',
                answer: 'नेपालको इतिहास गर्व गर्न लायक छ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस्ः',
            answer:
              'ज्ञानचक्षु, संस्कृति, सृष्टि, सङ्गम, आकुलव्याकुल, सिद्धार्थ, ओतप्रोत, बौद्धिक',
          },
          {
            id: 6,
            question: '३. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस्ः',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'मेरो देशको शिक्षा निबन्ध आत्मपरक वा वस्तुपरक कुन हो ?',
                answer: 'मेरो देशको शिक्षा निबन्ध आत्मपरक निबन्ध हो।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  "'व्यवसायमूलक शिक्षाका' बन्नु हो अनुच्छेदको शीर्ष वाक्य कुन हो ?",
                answer:
                  'व्यवसायमूलक शिक्षाका लागि हाम्रो परम्परागत र आधुनिक प्रविधिलाई सँगसँगै अगाडि लैजानु बढी सान्दर्भिक देख्छु ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'वाक्य संरचनाका दृष्टिले सबभन्दा लामो अनुच्छेद कुन हो ?',
                answer:
                  'वाक्य संरचनाका दृष्टिले सबभन्दा लामो अनुच्छेद छैटौँ अनुच्छेद हो।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'प्राचीन सभ्यता र संस्कृतिसँग सम्बन्धित कुरा कुन अनुच्छेदमा आएको छ ?',
                answer:
                  'प्राचीन सभ्यता र संस्कृतिसँग सम्बन्धित कुरा दोस्रो अनुच्छेदमा आएको छ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question:
              '४. दिइएको निबन्धांश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'दीक्षित व्यक्तिमा कस्तो क्षमता हुनुपर्छ ?',
                answer:
                  'दीक्षित व्यक्तिमा समालोचनात्मक सोचयुक्त नयाँ नयाँ ज्ञान निर्माण गर्न सक्ने क्षमता हुनुपर्छ ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'स्वस्थ चिन्तनमा कुन कुरा पर्छ ?',
                answer:
                  'स्वस्थ चिन्तनमा हरेक कुरालाई पूर्वाग्रह नराखेर अरूका भरमा मात्र नपरी आफ्‌नै विवेकका आँखाले हेर्नुपर्ने कुरा पर्छ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'समालोचनात्मक चिन्तन शिक्षाको एउटा पाटो हो भन्नुको आशय के हो ?',
                answer:
                  'समालोचनात्मक चिन्तनले व्यक्तिमा विवेकी, तार्किक र चेतनशील बनाउने हुनाले यसलाई शिक्षाको एउटा पाटो भनिएको हो।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'निबन्धको अंशको भनाइप्रति तपाईं सहमत या असहमत के हुनुहुन्छ, तर्क दिनुहोस् ।',
                answer:
                  'निबन्धको अंशको भनाइप्रति म सहमत छु। हामीमा समालोचनात्मक सोच हुनु आवश्यक छ। यस्तो सोच राख्न सके हामी सही गलत छुट्याउने चेतनाको विकास गर्न सक्छौँ। हरेक विषय र वस्तुका बारेमा आफ्‌नो धारणा बनाउन सक्छौँ ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question: '५. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'मेरो देशको शिक्षा निबन्धमा कस्तो व्यवसायमूलक शिक्षाको अपेक्षा गरिएको छ ?',
                answer:
                  'निबन्धमा भूगोल र पर्यावरण अनुकूल व्यवसायमूलक शिक्षाको अपेक्षा गरिएको छ। जुन ठाउँमा जे कुराको उत्पादन सम्भव छ, त्यसैको उत्पादन र प्रशोधनसम्बन्धी शिक्षा दिनुपर्छ। हाम्रो परम्परागत र आधुनिक प्रविधिलाई सँगसँगै अगाडि लैजाने शिक्षा सान्दर्भिक हुन्छ । कृषिमा आधुनिक प्रविधि तथा अत्याधुनिक औजारको प्रयोग गर्ने व्यावसायिक शिक्षा आवश्यक छ । विज्ञान र प्रविधियुक्त शिक्षाको खाँचो छ। समग्रमा विद्यार्थीलाई स्वरोजगार बनाउने सिपयुक्त शिक्षाको अपेक्षा यसमा गरिएको छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'शिक्षाले मानव जीवनका कुन कुन कुरामा सुधार ल्याउँछ ?',
                answer:
                  'शिक्षाले हरेक काममा सहजता ल्याउँछ। हामी मोबाइल एप्सबाट अनलाइन टिकट काट्ने, बैङ्क खाता खोल्ने र घरमै सामान मगाउने जस्ता कामहरु गर्न सक्छौँ। अनलाइनबाट जागिर र व्यापार व्यवसाय गर्न सक्छौँ। शिक्षाबाट समालोचनात्मक सोचयुक्त नयाँ नयाँ ज्ञान निर्माण गर्न सकिन्छ । परिवर्तनलाई आत्मसात गर्न सक्ने बनाउँछ । शिक्षाले मानिसलाई कर्तव्य, दायित्व, सद्‌गुण आदि सिकाउँछ । शिक्षाले मानवीय स्वभाव र कर्मलाई सही मार्गमा लाग्न प्रेरित गर्छ। यसरी शिक्षाले व्यक्तिमा सकारात्मक गुण भरिदिन्छ र आत्मनिर्भर बनाउँछ ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'विज्ञान र प्रविधिमा आधारित शिक्षाको महत्त्व लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  'आजको युग सूचना र प्रविधिको युग हो। विज्ञान र प्रविधियुक्त शिक्षाले हरेक काममा सहजता ल्याएको छ। हामी मोबाइल एप्सबाट अनलाइन टिकट काट्ने, बैङ्क खाता खोल्ने र घरमै सामान मगाउने जस्ता कामहरु गर्न सक्छौँ। अनलाइनबाट जागिर र व्यापार व्यवसाय गर्न सक्छौँ। घरमा उत्पादन गरेका कृषिजन्य वस्तु अनलाइनबाटै बजारीकरण गरी आय बुद्धिमा सघाउ पुऱ्याउन सकिन्छ। विश्वभरिको सूचना र जानकारीको अजस्र स्रोत इन्टरनेटभित्रै छ। मेरो देशको शिक्षाले विद्यार्थीलाई यी र यस्ता कुरामा दक्ष बनाउँदै युगीन आवश्यकता र आविष्कारसँग जोड्न सक्नुपर्छ। शिक्षाले नै मानवलाई सम्मान, खुसी र सुखपूर्वक जिउन ज्ञान र सिप प्रदान गर्छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'निबन्धको मुख्य सन्देश के हो ?',
                answer:
                  'मेरो देशको शिक्षा सन्देशमूलक निबन्ध हो। यस निबन्धले वैज्ञानिक एवम् व्यावसायिक शिक्षामा जोड दिएको छ। नेपालमा विज्ञान, सूचना, प्रविधि लगायत युग सुहाउँदो शिक्षाको आवश्यकता रहेको छ। जे जति नवीन प्रयोग र मान्यता स्थापित भएका छन्, तिनलाई आत्मासात् गर्दै समयानुकुल परिष्कृत गर्दै लैजाने काम गर्नुपर्छ। हाम्रो देशको शिक्षालाई यहाँको भूगोल र पर्यायवरण अनुकूल बनाउनुपर्छ । सिपयुक्त व्यवसायमूलक शिक्षाले आत्मनिर्भर बनाउँछ र रोजगारी सिर्जना गर्न सहयोग पुग्छ । शिक्षाका माध्यमबाट व्यक्तिमा समालोचनात्मक चिन्तनको विकास गरी जीवनलाई सहज र स्तरीय बनाउन सकिन्छ । यसरी यहाँको परम्परागत ज्ञानलाई समेट्दै आधुनिक र प्रविधि सुहाउँदो ज्ञानका रुपमा शिक्षाको विकास गर्ने सके देश समृद्धितर्फ लाग्नेछ भन्नु नै निबन्धको मुख्य सन्देश हो।',
              },
            ],
          },

          {
            id: 9,
            question: '६. व्याख्या गर्नुहोस्ः',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'आत्मनिर्भरताको लक्ष्य स्वरोजगार बन्नु हो।',
                answer:
                  "प्रस्तुत निबन्धांश 'मेरो देशको शिक्षा' बाट साभार गरिएको हो। यो निबन्ध पाठ्यपुस्तकका सम्पादकको समूहले तयार पारेका हुन्। यस निबन्धमा व्यावसायिक र प्राविधिक शिक्षामा जोड दिइएको छ । शिक्षाले मानिसलाई आत्मनिर्भर बनाउनुपर्छ भन्ने कुरा बुझाउने सन्दर्भमा प्रस्तुत निबन्धांश आएको हो ।\nशिक्षालाई मानव जातिको तेस्रो आँखा मानिन्छ। शिक्षाले नै मानवलाई सम्मान, खुसी र सुखपूर्वक जिउने ज्ञान र सिप प्रदान गर्छ। यसका लागि समयसापेक्ष सिप प्रदान गर्ने शिक्षा चाहिन्छ । शिक्षालाई सिपसँग, सिपलाई श्रमसँग अनि श्रमलाई आधुनिक प्रविधिसँग जोड्ने शिक्षा आजको आवश्यकता हो। सिपयुक्त शिक्षालाई प्राथमिकतासाथ अगि बढाउनुपर्छ। यसो भयो भने मात्र मानिस आफ्‌नो अनुकूलको व्यवसाय गर्न सक्छन् । स्वरोजगार बनेर आफ्‌नै देशमा पसिना बगाउने अवसर पाउँछन् । व्यवसायमूलक शिक्षा, प्राविधिक ज्ञान र सिप प्राप्त गरेका विद्यार्थी व्यवसाय सञ्चालन गर्न सक्छन्। उनीहरु आत्मनिर्भर हुन उत्प्रेरित हुन्छन् । आत्मनिर्भरताको लक्ष्य स्वरोजगार बन्नु हो। यसरी निबन्धांशमा हाम्रो शिक्षाको मूल उद्देश्य विद्यार्थीलाई आत्मनिर्भर बनाउने हुनुपर्छ भन्ने कुरा स्पष्ट पार्न खोजिएको छ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'शिक्षित व्यक्तिमा शिष्टाचार, प्रतिबद्धता, सांस्कृतिक सद्भाव, सामाजिक सद्व्यवहारका क्षमता हुनु जरुरी छ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत निबन्धांश 'मेरो देशको शिक्षा' बाट साभार गरिएको हो । यो निबन्ध पाठ्यपुस्तकका सम्पादकको समूहले तयार पारेका हुन् । यस निबन्धमा व्यावसायिक र प्राविधिक शिक्षामा जोड दिइएको छ । शिक्षाले मानिसलाई आत्मनिर्भर बनाउनुपर्छ भन्ने कुरा बुझाउने सन्दर्भमा प्रस्तुत निबन्धांश आएको हो।\nशिक्षा ज्ञान र विज्ञानको सङ्गम बन्नुपर्छ । शिक्षाबाट पाइने ज्ञान वा चेतनाले मानिसलाई कर्तव्य, दायित्व, सद्गुण आदि सिकाउँछ । यसले मानिसलाई नैतिकवान, सहिष्णु, दक्ष र विवेकशील बनाउनु पर्छ। हाम्रो शिक्षाले उत्पादन गरेका व्यक्तिमा सकारात्मक गुण भरिपूर्ण हुनुपर्छ । शिक्षित व्यक्तिमा शिष्टाचार, प्रतिबद्धता, सांस्कृतिक सद्भाव, सामाजिक सद्व्यवहारका क्षमता हुनु जरुरी छ। प्रमाणपत्र थुपार्ने शिक्षा मात्र भएर हुँदैन। हाम्रो शिक्षा सैद्धान्तिकभन्दा व्यावहारिक हुनुपर्छ। शिक्षा मान्छेको व्यवहारमा झल्किनुपर्छ। कक्षा दसमा पढ्ने मान्छेलाई आफूभन्दा ठुलो मान्छेसँग कस्तो व्यवहार गर्नुपर्छ भन्ने पनि थाहा छैन भने त्यो शिक्षाको केही औचित्य हुँदैन । शिक्षाले त अनुशासित, सभ्य र भद्र बनाउनुपर्छ। यसरी हाम्रो शिक्षाले हामीमा असल बानीको विकास गर्न सक्नुपर्छ भन्ने कुरालाई निबन्धांशमा स्पष्ट पार्न खोजिएको छ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 10,
            question: '८. दिइएको चित्र वर्णन गर्नुहोस्ः',
            answer:
              'दिइएको चित्रमा कुनै कक्षाकोठभित्र शिक्षण सिकाइ हुँदै गरेको देखाइएको छ । उमेरका दृष्टिले परिपक्क जस्ता देखिने विद्यार्थी / सिकारुहरू भएको हुँदा उक्त कक्षाकोठामा प्रौढ शिक्षाको शिक्षणसिकाइ हुँदै छ । विभिन्न उमेरसमुहका विद्यार्थी रहेको उक्त कक्षामा विषयवस्तुसँग सम्बन्धित रहेर शिक्षक र विद्यार्थीबिच अन्तक्रिया हुँदै छ । सिकारुले विषयवस्तुसँग सम्बन्धित जिज्ञासा शिक्षकसामु प्रस्तुत गर्ने र शिक्षकले त्यसलाई प्रष्ट पार्ने प्रयास हुँदै छ । साक्षरता फैलाउने र जीवन उपयोगी ज्ञान र सिप सिकाउने उद्देश्यले उक्त कक्षा सञ्चालन भएको हुनुपर्छ ।',
          },
          {
            id: 11,
            question:
              '९. शिक्षालाई भूगोल पाउने छन् निबन्धको अंश मौन पठन गर्नुहोस् र चारओटा बुँदा टिपोट गरी सारांश लेख्नुहोस् ।',
            answer:
              'बुँदा टिपोटः\n➢शिक्षालाई भूगोल र पर्यावरण अनुकूल व्यवसायमूलक शिक्षाका रूपमा विकास गर्नुपर्ने आवश्यकता रहेको,\n➢देशमा रोजगारी सिर्जनामा व्यावसायिक ज्ञान र सिपयुक्त शिक्षा आवश्यक हुनु,\n➢ठाउँ र त्यहाँको विशेषताअनुसार शिक्षा दिँदा स्वरोजगारका अनन्त सम्भावना खोज्न सकिने,\n➢प्राविधिक र व्यावसायिक सिपयुक्त शिक्षालाई प्राथमिकतासाथ अगि बढाए अवसरको सदुपयोग गर्दै विद्याथीले देशमै पसिना बगाउने अवसर पाउने ।\n\nव्यावसायिक शिक्षाको महत्त्व\nशिक्षालाई भूगोल र पर्यावरण अनुकूल व्यवसायमूलक शिक्षाका रूपमा विकास गर्नुपर्ने आवश्यकता रहेको छ । देशमा रोजगारी सिर्जनामा पनि व्यावसायिक ज्ञान र सिपयुक्त शिक्षा आवश्यक हुन्छ। ठाउँ र त्यहाँको विशेषताअनुसार शिक्षा दिँदा स्वरोजगारका अनन्त सम्भावना खोज्न सकिन्छ । प्राविधिक र व्यावसायिक सिपयुक्त शिक्षालाई प्राथमिकतासाथ अगि बढाए अवसरको सदुपयोग गर्दै विद्याथीले देशमै पसिना बगाउने अवसर पाउने छन् ।\n\nअनुच्छेदमा दिइएको शब्द सङ्ख्याः १७१\nसारांशमा हुनुपर्ने शब्द सङ्ख्याः ५७\nसारांशमा भएको शब्द सङ्ख्याः ५७',
          },
          {
            id: 12,
            question:
              '१०. तपाईंलाई नेपालको भावी शिक्षा कस्तो हुनुपर्छ भन्ने लाग्छ, मेरो देशको शिक्षा निबन्धका आधारमा समीक्षात्मक उत्तर लेख्नुहोस् ।',
            answer:
              "'मेरो देशको शिक्षा' सन्देशमूलक निबन्ध हो। पाठ्यपुस्तकका सम्पादकको समूहले तयार पारेको यो निबन्ध आत्मपरक शैलीमा लेखिएको छ। यस निबन्धले प्राचीन ज्ञान र आधुनिक विज्ञानसहितको व्यावसायिक शिक्षामा जोड दिएको छ। शिक्षालाई मानव जातिको तेस्रो आँखा मानिन्छ। शिक्षाले मानवलाई सम्मान, खुसी र सुखपूर्वक जिउने ज्ञान र सिप प्रदान गर्नुपर्छ। यसले समाज र राष्ट्रमा प्रचलित मान्यता र विश्वासलाई मानवताका आँखाले हेर्ने र तिनका बारे समालोचनात्मक चिन्तन गर्ने सोच प्रदान गर्नुपर्छ । देशको शिक्षा युगानुकूल, विज्ञान प्रविधियुक्त र देशलाई समृद्ध बनाउने दिशामा प्रवृत्त हुनुपर्छ । देशलाई पूर्वीय ज्ञान तथा पाश्चात्य विज्ञान र प्रविधिसँग हातेमालो गर्दै अझै अगि बढाउने शिक्षा जरुरी छ। सिपले सुसम्पन्न समयसापेक्ष शिक्षा हुनुपर्छ । बदलिँदो युगसँगै आफूलाई समायोजन गर्न सक्ने शिक्षा चाहिन्छ । शिक्षालाई सिपसँग, सिपलाई श्रमसँग अनि श्रमलाई आधुनिक प्रविधिसँग जोड्ने शिक्षा आजको आवश्यकता हो। शिक्षा भूगोल र पर्यावरण अनुकूल व्यवसायमूलक हुनुपर्छ। यसो भयो भने मात्र आफ्‌नो अनुकूलको व्यवसाय गरेर आफ्‌नै देशमा स्वरोजगारका अवसरको सदुपयोग गर्दै विद्याथीले यो देशमा पसिना बगाउने अवसर पाउने छन्। शिक्षाको मूल उद्देश्य आत्मनिर्भर शिक्षामा जोड दिने हुनुपर्छ।\nदेशको शिक्षामा सर्वसुलभ हुनुपर्छ । सबैमा सूचना प्रविधिको पहुँच पुग्नुपर्छ । आजका शिक्षित विद्यार्थी सूचना प्रविधिसँग पूर्ण रूपमा परिचित पोख्त र दक्ष हुनुपर्छ। नेपालमा परिवर्तनलाई आत्मसात गर्न सक्ने नागरिक उत्पादनमा जोड दिने शिक्षाको खाँचो छ। शिक्षा ज्ञान र विज्ञानको सङ्गम बन्नुपर्छ। शिक्षाबाट पाइने ज्ञान वा चेतनाले मानिसलाई कर्तव्य, दायित्व, सद्‌गुण आदि सिकाउनुपर्छ। शिक्षाले मानवीय स्वभाव र कर्मलाई सही मार्गमा लाग्न प्रेरित गर्नुपर्छ। देशको शिक्षाले उत्पादन गरेका व्यक्तिमा सकारात्मक गुण भरिपूर्ण हुनुपर्छ। शिक्षाबाट दीक्षित व्यक्ति समालोचनात्मक सोचयुक्त नयाँ नयाँ ज्ञान निर्माण गन सक्ने हुनुपर्छ। \nसमग्रमा नेपालमा आफ्‌नो मौलिकतासहितको युग सुहाउँदो व्यावसायिक, प्राविधिक र आधुनिक शिक्षा हुनुपर्छ। यहाँको परम्परागत ज्ञानलाई समेट्दै आधुनिक र प्रविधि सुहाउँदो ज्ञानका रुपमा शिक्षाको विकास गर्ने सके रोजगारीको अवसर सिर्जना भई देश समृद्धितर्फ लाग्नेछ भन्ने विचार निबन्धले प्रस्तुत गरेको छ।",
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '११. मेरो सोच : मेरो भविष्य शीर्षकमा आत्मपरक अनुच्छेद लेख्नुहोस् ।',
            center: 'मेरो सोच : मेरो भविष्य',
            answer:
              'भनिन्छ, मानिसले जस्तो सोच राख्छ, त्यस्तै बन्छ। असल बन्ने सोच छ भने भविष्यमा असल बन्न सकिन्छ। एउटा सकारात्मक मानसिकताले जहिले पनि आनन्द, खुसी र स्वस्थ अनुभव गराउँछ । मानिसका आआफ्ना सोचहरु हुन्छन् । हामी जस्तो छौँ भविष्य त्यस्तै सिर्जना गछौँ । अभावको सोचले अभाव सिर्जना गर्छ । समस्याहरूको सोचले समस्याले भरिएको जीवन सिर्जना गर्दछ । सम्भावना र समाधानका सोचहरूले नयाँ विचार, ऊर्जा, सम्भावना र समाधानहरू सिर्जना गर्दछ । म मनमा सधैं सकारात्मक सोच राख्ने छु । अध्ययनलाई लगनशील भएर पूरा गर्ने छु । मेरो विचारमा पद र पेसा ठुलो सानो भन्ने हुँदैन । अहिले कक्षा १० मा अध्ययन गर्दै गरेको हुनाले भविष्यमा यही नै बन्छु भन्ने निर्णय गरेको छैन तर जे बने पनि जुन क्षेत्रमा लागे पनि बस असल बन्ने छु । म कहिल्यै कुलतमा फस्ने छैन, कसैलाई जानी जानी दुःख दिने छैन । म आफ्ना मातापिता र देश छोडेर विदेश जाने छैन । मनमा अठोट र जाँगर हुने हो भने नेपालमै राम्रो गर्न सकिन्छ भन्ने कुरामा म दृढ छु । सबै कुरा योजनाअनुसार बन्दै गयो भने भविष्यमा म एउटा असल र सफल मान्छे बन्ने छु।',
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१२. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस र सोधिएका प्रश्नको उत्तर गनुहोस्ः',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'कानुन भन्नाले के बुझिन्छ ?',
                    answer:
                      'राज्यको शासन सञ्चालन गर्ने कार्य विधि, पद्धति एवम् नियमको समष्टिलाई कानुन भन्ने बुझिन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'कानुनका स्रोत के के हुन् ?',
                    answer:
                      'विधायन, नजिर, प्रथा तथा परम्परा, संप्रतिज्ञा, अन्तर्राष्ट्रिय अदालतबाट भएका फैसला, अन्तर्राष्ट्रिय सन्धि, सम्झौता, कानुनविद्का राय र संहिताकरण कानुनका स्रोतहरु हुन् ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'कानुनलाई किन बाध्यकारी शक्ति मानिन्छ ?',
                    answer:
                      'कानुनको अवज्ञा दण्डनीय त्यसैले यो बाध्यकारी शक्ति हो।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question: 'कानुनको महत्त्व लेख्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'शासन व्यवस्थालाई निरङ्कुश हुनबाट रोक्न, नागरिकलाई अधिकार दिन, असीमित अधिकारलाई नियन्त्रण गर्न, सामाजिक सदाचार र नैतिकता कायम गर्न, समतामूलक समाज निर्माण गर्न, न्याय प्रशासनलाई चुस्त र दुरुस्त बनाउन कानूनको महत्त्व रहेको हुन्छ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् ।',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट कर्तृवाच्यका दुईवटा वाक्य टिप्नुहोस् ।',
                    answer: [
                      'यसले सत्य, न्याय, अधिकार र सुरक्षाको सुनिश्चितता खोजी गर्छ। यसले समाजमा शान्ति सुव्यवस्था कायम गरी सुशासन र विधिको शासनलाई संस्थागत गर्छ।',
                    ],
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'यसले समाजमा शान्ति सुव्यवस्था कायम गरी सुशासन र विधिको शासनलाई संस्थागत गर्छ वाक्यलाई कर्मवाच्यमा रूपान्तरण गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'यसद्वारा समाजमा शान्ति सुव्यवस्था कायम गरी सुशासन र विधिको शासनलाई संस्थागत गरिन्छ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट य प्रयोग भएका दुईओटा र ए प्रयोग भएका दुईओटा शब्द पहिचान गरी अर्थ लेख्नुहोस् ।',
                    answer: [
                      'य प्रयोग भएका शब्दः अपरिहार्य (नभई नहुने), सभ्य (शिष्ट)',
                      'ए प्रयोग भएका शब्दः एवम् (र) भएका (रहेका, गरिएका)',
                    ],
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter10
  {
    id: '10',
    title: 'व्यावसायिक चिठी',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: 'green',
    chapterNo: '१०',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question: '१. शब्दकोशको सहायता लिई दिइएका शब्दको अर्थ लेख्नुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'भुक्तानी',
                answer: 'मूल्य तिर्ने काम',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'अत्यधिक',
                answer: 'ज्यादै धेरै',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'उपत्यका',
                answer: 'चारैतिरबाट पहाडले घेरिएको सम्म ठाउँ',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'ब्रोकाउली',
                answer: 'काउली प्रजातिको तरकारी',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'कृषक',
                answer: ' खेतीपाती गर्ने मानिस',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'नगदेबाली',
                answer: 'नगद आम्दानी हुने कृषिबाली',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'तपसिल',
                answer: 'निम्नलिखित',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '२. दिइएका अनुच्छेद पढी मौलिक र आगन्तुक शब्दबारे साथीसँग छलफल गर्नुहोस् :',
            answer:
              'एक दिनको कुरा हो। संस्कृत भाषाले नेपाली भाषालाई बोलाएर भनेछ, “ए नेपाली भाषा! मबाट तिमीले अश्रु, आश्चय, निद्रा, पंक्षी जस्ता तत्सम शब्द लिएका छौ। तिमीले ती शब्दलाई अलिकति फेरबदल गरेर आँसु, अचम्म, निद, पन्छी जस्ता तद्भव शब्द बनाएका रहेछौ। तिमीले ऊ, उनी जस्ता सर्वनाम, गर्नु, खानु जस्ता क्रिया, राम्ररी, आज, भोलि, फटाफट, गुटुमुटु, मुसुमुसु आदि क्रियायोगी पनि बनाएका रहेछौ। त्यसै गरी ल, त, पो, क्यारे आदि निपात, र, अनि संयोजक, आहा, हे आदि विस्मयादिबोधक जस्ता तद्भव शब्द पनि प्रयोग गरेका रहेछौ। यी तत्सम र तद्भव शब्दकी जननी वा मूल म हुँ। मबाट लिएका अश्रु जस्ता र तिमीले बनाएका आँसु जस्ता शब्द तथा सर्वनाम, क्रियायोगी आदि शब्द संस्कृत मूलबाट बनेका हुँदा मौलिक भयौ। त्यसैलै परम्परागत चलनअनुसार तत्सम र तद्भव शब्द नेपालीका मौलिक शब्द भए।" नेपाली भाषाले संस्कृत भाषालाई भनेछ, “नेपाली भाषामा अहिले नेपालभित्रका अरू विभिन्न भाषाबाट रोदी, पसल, डम्फु, पटुका आदि जस्ता शब्द ल्यायौँ। त्यसैगरी हामीले विदेशी विभिन्न भाषाबाट स्कुल, कलेज, डाक्टर, इन्जिनियर, गरिब, किताब, चाउमिन, कानुन आदि आगन्तुक शब्द ल्यायौँ । यसरी हामी मौलिक र आगन्तुक शब्द एउटै आत्मा भएर बसेका छौँ।”',
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. अनुच्छेदबाट कोष्ठकको निर्देशनअनुसार हरेकका दुई दुईओटा शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस् :',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'झगडाको राम्रो फैसला गर्न सक्ने कृष्ण राय घरबाट बाहिर कम निस्कन्थे। उनी निस्किहाले भने कहीँ झगडा परेछ भन्ने ठानिन्थ्यो। उनलाई सबै मान्छे अदवसाथ अभिवादन गर्थे। (तद्भव र आगन्तुक)',
                answer: ['झगडा, घर (तद्भव)', '\nफैसला, कम (आगन्तुक)'],
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'सवारी दुर्घटना किन र कसरी हुन्छ भन्ने कुरालाई गम्भीरता साथ सोच्नु पर्ने भएको छ। सहरी क्षेत्रका साँघुरा सडक र यातायात साधनको अत्यधिक चाप यसमा बढी जिम्मेवार छन्। (तत्सम र आगन्तुक)',
                answer: [
                  'दुर्घटना, गम्भीरता (तत्सम)',
                  '\nसवारी, जिम्मेवार (आगन्तुक)',
                ],
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'नेपालमा परम्परागत सिँचाइका कुलो, इनार आदिका सहायताले खेती गर्ने चलनका साथै तराई तथा भित्री मधेसमा बढी मात्रामा नहरबाट सिँचाइ गर्ने आधुनिक प्रक्रियाको विकास भएको छ। (तत्सम र तदभव)',
                answer: ['परम्परागत, सहायता (तत्सम)', '\nखेती, मधेस (तद्भव)'],
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'वायुमण्डल विभिन्न ग्याँसले बनेको छ। यसमा आयतनका हिसाबले सबभन्दा बढी नाइट्रोजन र अक्सिजन छन् भने धुलाको कण, जलवाष्प, मिथेन, ओजोन, कार्बन डाइअक्साइड, नाइट्रस आदि नगण्य मात्रामा छन्। (तत्सम र आगन्तुक)',
                answer: [
                  'वायुमण्डल, विभिन्न (तत्सम)',
                  '\nग्याँस, नाइट्रोजन (आगन्तुक)',
                ],
              },
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. दिइएका पत्र रचनासँग सम्बन्धित शब्दलाई वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'सम्बोधन',
                answer: 'आफूभन्दा ठुलालाई आदरणीय भनेर सम्बोधन गर्नुपर्छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'निवेदक',
                answer: 'निवेदनको अन्तिममा निवेदकको नाम हुनुपर्छ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'अभिवादन',
                answer: 'सम्बोधनको तलपट्टि अभिवादन जनाउनुपर्छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'प्रेषक',
                answer: 'प्रेषकको नाम र ठेगाना खामको देब्रेपट्टि लेखिन्छ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'प्रापक',
                answer:
                  'प्रापकको नाम र ठेगाना स्पष्ट नभएमा चिठी सम्बन्धित ठाउँमा पुग्दैन ।',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'भवदीय',
                answer:
                  'चिठीका अन्त्यमा आत्मीयता जनाउन भवदीय शब्द प्रयोग गरिन्छ।',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question: 'विषय',
                answer: 'कार्यालयीय र व्यापारिक चिठीमा विषय लेखिन्छ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् :',
            answer:
              'उपर्युक्त, शीतोष्ण, ट्रान्सपोर्ट, टिस्टुङ, विगत, सामग्री, स्थानीय, पुनश्चः',
          },
          {
            id: 6,
            question: '२. व्यावसायिक चिठी पाठ पालैपालो सस्वरवाचन गर्नुहोस् ।',
          },
          {
            id: 7,
            question: '३. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'चिठी कुन विषयवस्तुमा लेखिएको छ ?',
                answer: 'चिठी बिउबिजन उपलब्ध गराइदिने विषयवस्तुमा लेखिएको छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'चिठीमा सम्बोधनपछि कुन कुरा उल्लेख गरिएको छ ?',
                answer:
                  'चिठीमा सम्बोधनपछि चिठी पाउने संस्थाको ठेगाना उल्लेख गरिएको छ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'चिठी कसले कसलाई लेखेको हो ?',
                answer:
                  'शीतोष्ण बागवानी केन्द्र मकवानपुरका निर्देशक उमाकान्त ठाकुरले शीतोष्ण बागवानी केन्द्र मुस्ताङलाई लेखेको हो।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'चिठीको अन्त्य कसरी भएको छ ?',
                answer:
                  'चिठीको अन्त्य भवदीय र चिठी पठाउने व्यक्तिको पद र नाम लेखेर भएको छ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question:
              '४.घरपझाँङ गाउँपालिका मुस्ताङका तर्फबाट लेखेको माथिको चिठीको प्रत्युत्तर लेख्नुहोस् ।',
            centerHead:
              'शीतोष्ण बागवानी केन्द्र \nघरपझोङ गाउँपालिका २ \nमुस्ताङ, गण्डकी प्रदेश ।',
            date: 'मिति : २०८०।०५।१४',
            paragraph:
              'प.स.\nच. न.\nश्री शीतोष्ण बागवानी केन्द्र, \nथाहा नगरपालिका - ४ \nमकवानपुर, बाग्मती प्रदेश।',
            center: 'विषयः बिउबिजन उपलब्ध गराइएको सम्बन्धमा ।',
            content:
              'महोदय,\nउपर्युक्त सम्बन्धमा त्यस शीतोष्ण बागवानी केन्द्रबाट हिमाली क्षेत्रका लागि उपयुक्त विभिन्न बिउबिजनको माग गरी लेख्नुभएको पत्र प्राप्त भयो। वेबसाइटबाट हाम्रो केन्द्रका बारेमा थाहा पाएर पत्र लेख्नुभएको रहेछ, यसबाट हामीलाई धेरै खुसी लाग्यो । मुस्ताङबाट मकवानपुरमा पनि हाम्रा उत्पादन पुऱ्याउन पाउनु हाम्रा लागि गर्वको कुरा हो। त्यस केन्द्रबाट प्राप्त पत्रमा उल्लेख भएबमोजिमका बिउबिजन मुस्ताङ ट्रान्सपोर्टबाट त्यस केन्द्रको ठेगानामा पठाइएको छ। बिउबिजनको विवरण र रकम उल्लेख भएको बिल पत्रसाथ पठाइएको छ । बिल र सामान प्राप्त हुनासाथ यस केन्द्रको नाममा रहेको राष्ट्रिय वाणिज्य बैङ्कको खाता नं १२३४५६७८९ मा बिलमा तोकिएअनुसारको रकम उपलब्ध गराइदिनुहुन अनुरोध छ।',
            letterRight: ' भवदीय\nप्रबन्धक\nमोहन शेर्पा',
            letterLeft:
              'खामको नमुना\n\nपठाउने \nशीतोष्ण बागवानी केन्द्र \nघरपझोङ गाउँपालिका २ \nमुस्ताङ, गण्डकी प्रदेश ।\n\nपाउने \nश्री शीतोष्ण बागवानी केन्द्र, \nथाहा नगरपालिका ४ मकवानपुर, \nबाग्मती प्रदेश।',
          },

          {
            id: 9,
            question:
              '६. शैक्षिक भ्रमणको प्रबन्ध मिलाइदिन अनुरोध गर्दै विद्यालयका प्रधानाध्यापकलाई लेखिने निवेदनको नमुना तयार पार्नुहोस् ।',
            date: 'मितिः २०८०।०४।२०',
            paragraph:
              'श्री प्रधानाध्यापकज्यू, \nजनता माध्यमिक विद्यालय, \nबुटवल, रुपन्देही ।',
            center: 'विषयः शैक्षिक भ्रमणको प्रबन्ध मिलाइदिनुहुन ।',
            content:
              "महोदय,\nशैक्षिक भ्रमण विद्यार्थीहरुलाई शिक्षा प्रदान गर्ने प्रभावकारी उपाय हो। विद्यार्थीलाई घोकाएरभन्दा प्रत्यक्ष अनुभव गराएर दिइने शिक्षा कहिले पनि भुल्न सक्दैनन् । एउटा भनाइ छ, 'सुने बिर्सन्छु, देखे सम्झन्छु, गरे जान्दछु।' यसबाट पनि शैक्षिक भ्रमणको महत्त्व झल्कन्छ। अझ सामाजिक र नेपाली विषयमा देशका विभिन्न भूभागहरुको प्रत्यक्ष अवलोकन गरेर सिक्नुपर्ने र लेख्नुपर्ने कुराहरु समेटिएका हुन्छन् । शैक्षिक भ्रमणबाट बालबालिकाहरुलाई देशका सम्पदाहरुको विषयमा परिचित हुन पनि सहयोग पुग्छ । फरक ठाउँको सामाजिक, सांस्कृतिक परिवेशका बारेमा बुझ्‌न सकिन्छ। त्यस्ता ठाउँहरुको प्रचारप्रचारमा समेत टेवा पुग्छ ।\nशैक्षिक भ्रमणमा जानका लागि हामी कक्षा १० का सम्पूर्ण विद्यार्थीहरु सहमत छौँ। अभिभावकको सहमति पत्र र भ्रमणका लागि शुल्क उठाउन आवश्यक भए, त्यो पनि उठाउन तयार छौँ। तसर्थ अब उपयुक्त रुट, समय र यातायातसहितको सम्पूर्ण आवश्यक प्रबन्ध मिलाइदिनुहुन विनम्र अनुरोध गर्दछौँ ।",
            letterRight: 'निवेदक\nकक्षा १० मा अध्ययनरत सम्पूर्ण छात्रछात्राहरु',
          },
          {
            id: 10,
            question:
              '८. प्र.न. ७ को इमेल लेखन तरिकाका आधारमा शैक्षिक भ्रमणमा सहभागिताको अनुरोध गर्दै प्रधानाध्यापकलाई इमेल लेख्नुहोस् ।',
            date: 'मितिः २०८०।०४।२०',
            paragraph:
              'श्री प्रधानाध्यापकज्यू, \nकालिका माध्यमिक विद्यालय, \nबाणगंगा, कपिलवस्तु ।',
            center: 'विषयः शैक्षिक भ्रमणमा सहभागी भइदिनुहुन ।',
            content:
              'महोदय,\nशैक्षिक भ्रमण विद्यार्थीहरुलाई शिक्षा प्रदान गर्ने प्रभावकारी उपाय हो। हामी कक्षा १० मा अध्ययनरत विद्यार्थीहरु एक दिनका लागि लुम्बिनीका विभिन्न पुरातात्त्विक, सांस्कृतिक र धार्मिक महत्त्व बोकेका ठाउँहरुको भ्रमण जाने योजना बनाएका छौँ । शैक्षिक भ्रमणको संयोजन र सहजीकरण कक्षाशिक्षक महेश अधिकारीले गर्नुभएको छ । भ्रमणमा जानका लागि हामीहरुले अभिभावकको सहमति पत्र र भ्रमणका लागि खाजा नास्ताको व्यवस्था गरिसकेका छौँ। यो शैक्षिक भ्रमणमा हजुरको उपस्थिति भयो भने भ्रमण अझ फलदायी रहने छ । त्यसैले हाम्रो शैक्षिक भ्रमणमा हजुरको गरिमामय उपस्थितिका लागि विनम्र अनुरोध गर्दछौँ ।\n\nशैक्षिक भ्रमण विद्यार्थीहरुलाई शिक्षा प्रदान गर्ने प्रभावकारी उपाय हो। हामी कक्षा १० मा अध्ययनरत विद्यार्थीहरु एक दिनका लागि लुम्बिनीका विभिन्न पुरातात्त्विक, सांस्कृतिक र धार्मिक महत्त्व बोकेका ठाउँहरुको भ्रमण जाने योजना बनाएका छौँ । शैक्षिक भ्रमणको संयोजन र सहजीकरण कक्षाशिक्षक महेश अधिकारीले गर्नुभएको छ । भ्रमणमा जानका लागि हामीहरुले अभिभावकको सहमति पत्र र भ्रमणका लागि खाजा नास्ताको व्यवस्था गरिसकेका छौँ। यो शैक्षिक भ्रमणमा हजुरको उपस्थिति भयो भने भ्रमण अझ फलदायी रहने छ । त्यसैले हाम्रो शैक्षिक भ्रमणमा हजुरको गरिमामय उपस्थितिका लागि विनम्र अनुरोध गर्दछौँ ।',
            letterRight: 'निवेदक\nकक्षा १० मा अध्ययनरत सम्पूर्ण छात्रछात्राहरु',
          },
          {
            id: 11,
            question:
              '१०. तपाईंको विद्यालयले कुनै समाजसेवीलाई सम्मान गरेको कार्यक्रमको समाचार लेख्नुहोस् र कक्षामा प्रस्तुत गर्नुहोस् ।',
            center: 'समाजसेवी सम्मानित',
            answer:
              '\nभदौ १२ । कञ्चनपुर- स्थानीय शिक्षाविद् तथा समाजसेवी हेमराज ओझालाई श्री कृष्ण माध्यमिक विद्यालयले मङ्गलबार एक समारोहका बिच सम्मान गरेको छ।\nजिल्लाकै अग्रणी शैक्षिक संस्थाको रुपमा रहेको विद्यालयले ५८ औं वार्षिकोत्सव अवसरमा ओझालाई समाजसेवाका क्षेत्रमा उल्लेख्य योगदान पुऱ्याएको भन्दै सम्मान गरिएको हो। ओझाले शैक्षिक क्षेत्रमा गरिब, जेहेनदार विद्यार्थीहरुलाई छात्रवृत्तिमा सहयोग गर्नुका साथै समाजका अन्य क्षेत्रमासमेत योगदान पुऱ्याएका छन् । ओझाले गत वर्षमात्रै स्वर्गीय दाजु निर्मलकुमार ओझाको स्मृतिमा उक्त विद्यालयमा दस लाखको अक्षयकोष निर्माण गरेका थिए।\nसमारोहमा बोल्दै ओझाले सम्मानले आफूलाई समाजसेवाका क्षेत्रमा लाग्न थप जिम्मेवार बोध गराएको बताए। उनले भने, "यस क्षेत्रकै अग्रणी शैक्षिक संस्थाको रुपमा रहेको यस विद्यालयसँग पछिल्ला दिनमा जोडिएर केही गर्न पाएकोमा खुसी लागेको छ। आगामी दिनमा पनि मेरो सहयोग रहिरहने छ।" त्यस्तै उनले विद्यालयले यस क्षेत्रको शैक्षिक उन्नतिमा पुऱ्याएको योगदानको उच्च प्रशंसा गरे।',
          },
          {
            id: 12,
            question:
              '११. दिइएको क को सन्दर्भ र ख को नमुना पढी कविता प्रकाशन गर्न अनुरोध गर्दै सम्पादकलाई लेखिने चिठीको नमुना तयार पार्नुहोस् :',

            paragraph:
              '(ख) सम्पादकलाई चिठीको नमुना\n\nश्री सम्पादकज्यू,\nगोरखापत्र राष्ट्रिय दैनिक\nधर्मपथ, काठमाडौं।',
            content:
              'हामी जनजागृति मावि सल्लेरी सोलुखुम्बुका १० कक्षाका विद्यार्थी काठमाडौँ शैक्षिक भ्रमणबाट फर्कंदा सोलुखुम्बु साल्मेमा पहिराले बाटो अवरुद्ध थियो। करिब ४ घन्यसम्म हामी रोकिनुफ्यो। डोजर पनि आउन ढिलो भएर हामीले धेरै दुःख पायौँ। यो पहिराले बसौंदेखि यस्तै दुःख दिइरहेको छ। कि त यो ठाउँमा वैकल्पिक बाटाको व्यवस्था गर्नुफ्यो। कि त यसको दीर्घकालीन समाधान खोज्नुफ्यो। अतः म यस राष्ट्रिय पत्रिकामार्फत सम्बन्धित निकायको ध्यानाकर्षण गराउन चाहन्छु।',
            letterRight: 'भवदीय \nसन्दीप कार्की सोलुखुम्बु',
            answer:
              '\nश्री सम्पादकज्यू \nआँकुरा साहित्यिक पत्रिका, \nकल‌ङ्की, काठमाडौँ। \nnयस साहित्यिक पत्रिकाको नियमित पाठक हुँ। यही पत्रिकामा विभिन्न साहित्यकारहरूका सिर्जना पढ्न पाउँदा म कविता लेखनतर्फ आकर्षित भएकी छु। मैले कविता लेखेर दुईवटा कापी पनि भरेकी छु। मेरा सिर्जना मेरा साथी र गुरुहरूले मन पराउनुभएको छ। अझ आँकुरा जस्तो राष्ट्रियस्तरको पत्रिकामा कविता प्रकाशन गर्न पाए मलाई कविता लेखनमा थप हौसला मिल्ने थियो। त्यसैले यसै पत्रसाथ संलग्न मेरो कविता प्रकाशन गरी मेरो प्रतिभा प्रस्फुटन गर्न सहयोग गर्नुहुने छ भन्ने अपेक्षा राखेकी छु।',
            letterRight2: 'भवदीय \nविनिता कुर्मी \nरुपन्देही',
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '१२. दिइएका क को सन्दर्भ र ख को घटना पढ्नुहोस् र पत्रिकामा छाप्नका लागि तयार गरिने रिपोट तयार गर्नुहोस् :',
            center: 'दुर्घटनामा एक घाइते',
            letterLeft: 'भदौ १२, राजविराज ।',
            answer:
              'राजविराज चोकमा मङ्गलबार दिउसो २ बजे मोटरसाइकल र कार ठक्कर खाँदा मोटरसाइकल चालक गम्भीर घाइते भएका छन् । प्रत्यक्षदर्शीका अनुसार कार आफ्‌नै गतिमा गुडिरहेको थियो । विपरीत दिशाबाट आइरहेको मोटरसाइकल नियन्त्रणबाहिर गई कारसँग ठोकिन पुगेको थियो । मोटरसाइकलले पैदलयात्रीलाई जोगाउन खोज्दा दुर्घटना भएको प्रत्यक्षदर्शीले बताएका छन् । मोटरसाइकल कारमा ठोक्किएपछि मोटरसाइकल चालक जमिनमा लडेका थिए । मोटरसाइकल चालकले हेल्मेट नलगाएका कारण मोटरसाइकल पल्टेर चालकको टाउकामा चोट लागेको थियो । प्रहरीले तत्काल उद्धार गरी घाइतेलाई अस्पताल पुऱ्याएका थिए । घाइतेको अवस्था खतरामुक्त रहेको अस्पताल स्रोतले जानकारी गराएको छ।',
          },
          {
            id: 14,
            question:
              '१३. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: ' ऱ्याप गीतमा कस्तो भाव पाइन्छ ?',
                    answer: 'ऱ्याप गीतमा आक्रोश, चेतना र विद्रोहको भाव पाइन्छ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'ऱ्याप गीतको सुरुआत कसरी भएको थियो ?',
                    answer:
                      'पश्चिमी देशमा श्वेतहरूले अश्वेतहरुमाथि दमन र शोषण गर्दथे । आफूमाथि भएको शोषणविरुद्ध आक्रोश व्यक्त गर्न अश्वेतहरूले सडक र गल्लीबाट ऱ्याप गायनको आरम्भ गरेका थिए।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'अहिलेका ऱ्याप गीतमा कस्ता विषयवस्तु पाइन्छन् ?',
                    answer:
                      'अहिलेका ऱ्याप गीतमा सामाजिक, राजनीतिक व्यवस्था, समसामयिक विकृति प्रेम जस्ता थुप्रै विषयवस्तु पाइन्छन् ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question:
                      'ऱ्याप गीतबाट युवालाई के कुरामा उत्प्रेरित गर्न सकिन्छ ?',
                    answer:
                      'ऱ्याप गीतबाट युवालाई रूपान्तरण र परिवर्तनका गीत गाउन उत्प्रेरित गर्न सकिन्छ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट कुनै चारओटा करण क्रियापद टिपोट गरी तिनलाई अकरणमा बदल्नुहोस् ।',
                    answer: [
                      'हो, पाइन्छ, छ, गरेका थिए।',
                      'होइन, पाइँदैन, छैन, गरेका थिएनन् ',
                    ],
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'अनुच्छेदको अन्तिम वाक्यलाई अकरणमा बदल्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'यो नै ऱ्याप गीतको अहिलेको मुख्य स्वर हो।\nयो नै ऱ्याप गीतको अहिलेको मुख्य स्वर होइन।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      'अनुच्छेदबाट व लेखेर ब उच्चारण हुने कुनै चारओटा शब्द टिपोट गर्नुहोस् ।',
                    answer: ['विश्वव्यापी, विधा, युवा, विद्रोह'],
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter11
  {
    id: '11',
    title: 'कर्तव्य',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: 'brown',
    chapterNo: '११',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question:
              "१. दिइएका अर्थ आउने पद पदावली 'कर्तव्य' कथाबाट खोजेर लेख्नुहोस् :",
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'देह वा शरीरको अवसान वा अन्त्य',
                answer: 'देहावसान',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'अड्डा वा कार्यालय रहेको भवन',
                answer: 'अड्डाखाना',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'आवाज ननिकाली सासले मात्र अरूका कानमा भनिने गोप्य कुरो',
                answer: 'कानेखुसी',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'विवाहमा बेहुलाका साथ बेहुलीको घर जाने व्यक्तिको समूह',
                answer: 'बरियात',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'गाउँलेको मुखिया वा जिम्मावाल',
                answer: 'तालुकदार',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'राम्रो काम गर्नेले पाउने इज्जत वा ख्याति',
                answer: 'यश',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question: '२. दिइएका शब्द र तिनले दिने अर्थबिच जोडा मिलाउनुहोस् :',
            synonyms: [
              {word1: 'ऋचा', word2: 'कविताका रूपमा लेखिएका वेदका मन्त्र'},
              {word1: 'मङ्गलधुन', word2: 'शुभ लक्षणले युक्त लयात्मक ध्वनि'},
              {word1: 'कुटुम्ब', word2: 'इष्टमित्र, नातागोता, आफन्त'},
              {word1: 'निरोपण', word2: 'छानबिन, अन्वेषण'},
              {
                word1: 'कोलाहल',
                word2: 'अत्यासलाग्दो अवस्था, अत्तालिँदो होहल्ला',
              },
              {word1: 'पितृ', word2: 'मरेका आफ्ना पुर्खा'},
              {word1: 'अनिष्ट', word2: 'हानिकारक, अशुभ'},
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question: '३. दिइएको कपाशबाट उखान र टुक्का पहिचान गरी लेख्नुहोस् :',
            paragraph:
              'गार बसैको आखामा राखे पनि नबिझाउने खालका मानिस थिए । गाउँले उनलाई न्याय प्रतिभूति नै अन्थे । उनी आफू भलो त जगतै भलो भन्ने सोचका मानिस थिए । उनको यो कृति एक कान दुई कान मैदान हुँदै दश गाउँ फैलियो । सबैतिर उनले न्यायनिसाफ गर्दा कहिल्यै पनि चोरलाई चौतारो साधुलाई शुली गर्दैनन् भन्नेमा सबैको विश्वास थियो। उनको जिब्रो चिप्लो मन कालो थिएन । उनी मनमा एउटा कुरा र मुखले अर्को कुरा गर्दैनथे अर्थात् मनमा लागेका कुरा निर्धक्क भन्ने खुला किताब जस्तै थिए ।',
            answer: [
              '\nउखान :\nमनमा एउटा कुरा मुखले अर्को कुरा,\nआफू भलो त जगतै भलो,\nएक कान दुई कान मैदान,\nचोरलाई चौतारो साधुलाई शुली\n\n',
              'टुक्का :\nदश गाउँ फैलिनु,\nजिब्रो चिप्लिनु,\nमन कालो हुनु,\nआँखामा राखे पनि नबिझाउनु',
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. दिइएका उखान र टुक्कालाई अलग अलग वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् :',
            paragraph:
              'उखानः हुने बिरुवाको चिल्लो पात, धान खाने मुसो चोट पाउने भ्यागुतो, खाने मुखलाई जुँगाले छेक्दैन, बोल्नेको पिठो बिक्छ नबोल्नेको चामल पनि बिक्दैन',
            answer:
              '\n•हुने बिरुवाको चिल्लो पात : हुने बिरुवाको चिल्लो पात भने झौँ रमेश सानै देखि पढ्नमा तेज थियो ।\n• धान खाने मुसो चोट पाउने भ्यागुतो : मैले माटाको घैला फुटाएको थिएँ बाबाले भाइलाई किन फुटाइस् भन्दै कुद्नु भयो । यो त धान खाने मुसो चोट पाउने भ्यागुतो भने जस्तै भयो ।खाने मुखलाई जुँगाले छेक्दैन : हरिको बुबाले पैसा छैन भन्दै स्कुल जान दिनुभएको थिएन उसले विहान बेलुका अर्काको काम गरेर आफैँ पैसा कमाएर पढेरै\n• छाड्यो यसैलाई भन्छन् खाने मुखलाई जुँगाले छेक्दैन भनेर ।बोल्नेको पिठो बिक्छ नबोल्नेको चामल पनि बिक्दैन : अनोज र मनोज किताब चाहिएको थियो । अनोजले मनोजको काकाको छोरासित मागेर लगेको मनोजले पत्तै पाएन् । यसैलाई भन्छन् बोल्नेको पिठो बिक्छ नबोल्नेको चामल पनि बिक्दैन ।',
          },
          {
            id: 5,
            paragraph:
              'टुक्का : माया मार्नु, कम्मर कस्नु, कानमा तेल हाल्नु, सुइकुच्चा ठोक्नु, आगो हुनु, चिसो पस्नु ।',
            answer:
              '\n• माया मार्नु :भौतिक सुविधाका लागि मात्र विदेश गएर स्वदेशको माया मार्नु त भएन नि !\n• कम्मर कस्नु :सबै जना कम्मर कसेर लाग्ने हो भने समाज सुधार गर्न समय लाग्दैन ।\n• कानमा तेल हाल्नु :जतिसुकै बेथिति देख्दा पनि कानमा तेल हालेर बस्ने जनता भएपछि देश बन्दैन ।\n• सुइँकुच्चा ठोक्नु :बाघलाई देखेपछि स्यालहरू सुइँकुच्चा ठोक्नु सामान्य कुरा हो ।\n• आगो हुनु :देशको सार्वभौमसत्ताप्रति कसैले धावा बोले नेपालीहरू आगो हुन्छन् ।\n• चिसो पस्नु :आजभोलि श्रीमानको गतिविधिप्रति रमालाई मनमा चिसो पस्न थालेको छ ।',
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 6,
            question:
              '१. दिइएका शब्दको लेखाइ र उच्चारणमा पाइने भिन्नता पहिचान गर्नुहोस् :',
            synonyms: [
              {word1: 'शब्द', word2: 'उच्चारण'},
              {word1: 'शीर्षक', word2: 'सिसक्'},
              {word1: 'अन्याय', word2: 'अन्न्याय'},
              {word1: 'ऊन', word2: 'उन्'},
              {word1: 'सञ्चार', word2: 'सन्चार्'},
              {
                word1: 'रक्षा',
                word2: 'रक्छ्या',
              },
              {word1: 'सञ्चार', word2: 'सन्चार्'},
              {word1: 'रक्षा', word2: 'रक्छ्या'},
              {word1: 'भण्डार', word2: 'भन्डार्'},
              {word1: 'ऋषि', word2: 'रिसि'},
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question:
              "२. 'कर्तव्य' कथाबाट लेखाइ र उच्चारण भिन्न हुने १० ओटा शब्द टिपोट गरी शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् ।",
            synonyms: [
              {word1: 'शब्द', word2: 'उच्चारण'},
              {word1: 'लगालग', word2: 'लगालग्'},
              {word1: 'आफू', word2: 'आफु'},
              {word1: 'सुत्केरी', word2: 'सुत्केर'},
              {word1: 'जीवनकाल', word2: 'जिबनकाल्'},
              {
                word1: 'शासनकाल',
                word2: 'सासन्काल्',
              },
              {word1: 'मुरलीधर', word2: 'मुरलिधर्'},
              {word1: 'विकास', word2: 'बिकास्'},
              {word1: 'जिउनी', word2: 'जिउनि'},
              {word1: 'निर्णय', word2: 'निर्नय'},
              {word1: 'अधिवेशन', word2: 'अधिबेसन्'},
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question: "३. 'कर्तव्य' कथा पालैपालो सस्वरवाचन गर्नुहोस् ।",
          },
          {
            id: 9,
            question: '४. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'कर्तव्य' कथाको सुरु र अन्त्य कुन कुन घटनाबाट भएको छ ?",
                answer:
                  "'कर्तव्य' कथाको सुरु गङ्गाधरको देहावसानबाट र अन्त्य मुरलीधरले भाइलाई उपचार गर्न विदेश लगेको घटनाबाट भएको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'कथामा कति जना पात्र छन्, तिनको नाम भन्नुहोस् ।',
                answer:
                  ' कथामा गङ्गाधर, मुरलीधर, श्रीधर, कमला, श्रीधरको छोरो शशीधर, दुलही, दुलहीका बाबु, ठिटाहरू, बुढापाकाहरू, कन्या पक्षका बुढापाकाहरू, श्रीधरकी छोरी रमा ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'कथामा ग्रामीण समाजको परिवेश झल्काउने तथ्य के के हुन् ?',
                answer:
                  'कथामा ग्रामीण समाजको परिवेश झल्काउने तथ्य गाउँका तालुकदार, ग्रामपिता, न्याय अन्यायको छलफलका लागि तालुकदारको आँगनमा जम्मा भई छलफल गर्नु, पँधेरा, चौतारा, औषधी उपचारका लागि देशतिर लाग्नु आदि हुन् ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'कथामा प्रथम वा तृतीय पुरुषमध्ये कुन दृष्टिबिन्दु प्रयोग भएको छ ?',
                answer: 'कथामा तृतीय पुरुष दृष्टिबिन्दु प्रयोग भएको छ ।',
              },
            ],
          },

          {
            id: 10,
            question:
              '५. दिइएको कथांश मौन पठन गरी सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'कथांशका आधारमा वक्ताको चरित्र चित्रण गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  'कथांशमा वक्ता कर्तव्यनिष्ठ र बाबुबाजेको इज्जतप्रति निकै चिन्तित रहने चरित्रको रहेका छन् । विवाह घरगृहस्थीको ठुलो काम भएको र त्यसमा पनि कुलको जेठो सन्तानको विवाह भएकाले बाबुबाजेको मानमर्यादा डुब्न दिनुहुँदैन भन्ने कथांशको वक्ताको भनाइ रहेको छ । बेहुलाको बाबु बिरामी परेको जन्तीमा अल्लारे र आलाकाँचा ठिटा मात्र भएकाले आफूले कर्तव्य बिर्सनु नहुने कुरा वक्ताले व्यक्त गरेका छन् । वक्ताले समय र परस्थितिलाई निकै नजिकबाट नियालेका छन् । यसबाट कथांशको वक्ता कर्तव्यनिष्ठ, बाबुबाजेको मानमर्यादाप्रति चिन्तित, सकारात्मक सोच र व्यवहार भएको, समयमा विवेकले काम गर्ने चरित्रका रूपमा रहेका छन् ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  "कथांशमा 'बाबुबाजेको मानमर्यादा डुब्न लाग्यो' भन्नुको आशय खुलाउनुहोस् ।",
                answer:
                  "बाजुबाजेले निकै मिहिनेत गरेर आफ्नो कुलपरम्परालाई निरन्तरता दिएका हुन्छन् । बाबुबाजेले देखाएको असल बाटोमा हरेक सन्तानले पाइला चाल्नुपर्छ । पुर्खाको मानमर्यादा राख्नु भनेको आफ्नो पनि मानमर्यादा बढाउनु हो । आधुनिकतालाई अँगाल्नु समयको माग भए पनि आधुनिकताका नाममा हाम्रा मौलिक परम्परा मासिन दिनु हुँदैन । कर्तव्य र मौलिक परम्परा भुल्नाले बाबुबाजे अर्थात् पुर्खाको मानमर्यादामा आँच आउन लाग्यो भन्ने आशय 'बाबुबाजेको मानमर्यादा डुब्न लाग्यो' भन्ने भनाइमा रहेको छ ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 11,
            question: '६. दिइएको कथांश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् ।',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: "कथांशमा 'म' पात्रले पश्चाताप गर्नुको कारण के हो ?",
                answer:
                  "कथांशमा 'म' पात्रले पश्चाताप गर्नुको कारण दाजुप्रति धेरै अत्याचार गरेर अपराध गरेकाले हो ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'मुरलीधरले भाइप्रति कस्तो व्यवहार देखाए ?',
                answer:
                  'मुरलीधरले बर्र आँसु झारे अनि भाइको शारीरिक अवस्था देखेर अत्तालिए । यसरी उनले भाइप्रति सहानुभूतिजन्य र आत्मीय व्यवहार देखाए ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'सिकिस्त भएपछि मात्र उपचार गर्न लानु ठिक हो, तर्क दिनुहोस् ।',
                answer:
                  'सिकिस्त भएपछि मात्र उपचार गर्न लानु ठिक होइन । सामान्य बिरामी भएको अवस्थामा नै रोगको निदान खोज्नु बुद्धिमानी हुन्छ ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: "'हृदयमा दुःखको कोलाहल मच्चिनु' को आशय खुलाउनुहोस् ।",
                answer:
                  "'हृदयमा दुःखको कोलाहल मच्चिनु' को आशय भाइ सिकिस्त भएको र उनको शारीरिक गति पनि थाहा भएपछि मुरलीधरको मन भाइको अवस्थालाई लिएर साह्रै अत्तालिएको भन्ने हो ।",
              },
            ],
          },

          {
            id: 12,
            question:
              '७. ‘कर्तव्य’ कथा पढी दिइएका संवाद कसले कसलाई भनेका हुन्, भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'मेरा दुवै छोरा बराबर हुन्, आधा आधा बाँडेर खानू ।',
                answer: 'गङ्गाधरले छोराहरूसित',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'त्यस महाआत्माको अन्तिम आज्ञा श्रीधरले मान्नैपर्छ ।',
                answer: 'बुढापाकाले भेलामा श्रीधरलाई',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'कसैको मरण होस् त यसप्रकारको होस् ।',
                answer: 'गाउँलेले गङ्गाधरलाई',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'त्यस्ता महापुरुपका सन्तान आफ्नो कर्तव्य किन छोड्थे ।',
                answer: 'केटीपक्षका मान्छेले मुरली धरलाई',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'लौ, घर लगेर भित्राऊ ।',
                answer: 'मुरलीधरलेजन्तीलाई',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'दाज्यूलाई खानपिन त राम्ररी गरायौ के ?',
                answer: 'श्रीधरले जन्त गएका केटाहरूलाई',
              },
              {
                sub: 'छ',
                question:
                  'खै, सम्धी पाल्नुभएको छैन, अब मण्डपमा आएर बसिदिनुभए हुन्थ्यो ।',
                answer: 'केटीका वाले जन्तीलाई',
              },
              {
                sub: 'ज',
                question:
                  'यस अज्ञानिको सबै अपराध क्षमा गरेर यी नाबालक छोराछोरीको शरण लिइदिनुहोला',
                answer: 'श्रीधरले मुरलीधरलाई',
              },
            ],
          },
          {
            id: 13,
            question:
              "८. 'कर्तव्य' कथाका मुख्य मुख्य घटना क्रमबद्ध रूपमा टिपोट गरी कथासार तयार गर्नुहोस् ।",
            answer:
              "'कर्तव्य' कथाको कथासार:\nलगालग नौ दिनको ज्वरोले गर्दा गाउँका महान् पुरुष मुखिया गङ्गाधरको मृत्यु भयो । ग्रामपिताका रूपमा रहेका गङ्गाधरको देहावसानले दश गाउँमा अपार क्षति पुगेको महसुस गरी सबै डाँको छोडेर रोए । मलामीको लर्को देखेर मानिसहरूले 'कसैको मरण होस् त यस किसिमको होस्' भने । जेठा मुरलीधर र कान्छा श्रीधर गङ्गाधरका दुई भाइ छोरा थिए । जेठा 'मुरली पण्डित' का रूपमा जिल्लाभरि विख्यात थिए । उनी धार्मिक प्रवृत्तिका थिए । कान्छा 'शर्माजी' का रूपमा जिल्लाभरि प्रख्यात थिए र राजनीतिज्ञका रूपमा आफूलाई प्रगतिवादी सम्झन्थे । बाबुको मृत्युपछि जिउनी खेतको विषयलाई लिएर दुई दाजुभाइका बिचमा विवाद उत्पन्न भयो । न्याय अन्यायको निरोपण गर्ने त्यस आँगनमा विवाद मिल्न नसकेपछि मुरलीधरले बाबुको अन्तिम आज्ञाको पालना गर्दै अदालतमा नालिस दिए । अदालतले कानुनको पक्ष लिने हुँदा मुरलीधरले मुद्दा हार्न पुगे । यता केही महिनादेखि श्रीधर बिरामी पर्छन् । उता उनको छोरा शशीधरलाई एक्ली छोरीमात्र भएको धनीमानी कुटुम्बले विवाहको प्रस्ताव गर्छन् साथै विवाहको टुङ्गो पनि लाग्छ । विवाहमा सबैलाई बोलाएको भए पनि श्रीधरले आफ्नै सहोदर दाजुभाउजूलाई बोलाउँदैनन् । श्रीधर बिरामी भएका र बरियातमा ठिटाहरू मात्र देखेर कुलघरानको इज्जतका लागि मुरलीधर नबोलाए पनि बरियात जान लाग्छन् । श्रीमती कमलाले मुरलीधरलाई रोक्न खोजे पनि मानिस ज्ञानवान् हुनाले बखतमौका विचार गरेर आफैँ पनि जानुपर्ने कुरा उनले श्रीमतीसँग गर्छन् । विवाहमण्डपमा विवाहको विधि प्रारम्भ भएपछि सम्धी खोज्दा मुरलीधर उपस्थित हुन्छन् र विवाहको विधि सम्पन्न गर्छन् । कन्यापक्षका बुढापाकाहरूले मुरलीधरको कर्तव्यको खुलेर प्रशंसा गर्छन् । दुलही भित्र्याएपछि दाजुले निर्वाह गरेको कर्तव्यका बारेमा श्रीधरले थाहा पाउँछन् र गहभरि आँसु झार्छन् । केही समयपछि दुई दाजुभाइका बिचमा पुनर्मिलन हुन्छ । त्यसको छसात दिनपछि भाइलाई लिएर मुरलीधर औषधी गराउन देशतिर हिँडे भन्ने सुनिन्छ ।",
          },
          {
            id: 14,
            question: '९. दिइएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "'कर्तव्य' कथाका मुरलीधर र श्रीधरका चारित्रिक विशेषता लेख्नुहोस् ।",
                answer:
                  "'कर्तव्य' कथामा मुरलीधर र श्रीधर मुख्य पात्र हुन् । मुरलीधर कथाको आदर्श पात्रका रूपमा रहेका छन् । कथाको मुख्य पात्र मुरलीधर गङ्गाधरका जेठा छोरा हुन् । उनी 'मुरली पण्डित' का रूपमा जिल्लाभरि विख्यात थिए । यिनी पिताले झैँ अरूलाई सताउनु महापाप सम्झन्थे । धार्मिक प्रवृत्तिका सच्चा ब्राह्मण थिए । कथाको आदर्श, सच्चरित्र, आदर्श पिताका आदर्श पुत्र र अनुकरणीय पात्रका रूपमा यिनीलाई लिन सकिन्छ । अर्का प्रमुख पात्र श्रीधर जिल्लाभरि 'शर्माजी' का नामले परिचित थिए । अङ्ग्रेजी पढेका, लामो बुलबुल पालेका र आफूलाई प्रगतिवादी सम्झने स्वभावका थिए । उनी राजनीतिक पार्टीका सदस्य र ग्राम विकासका प्रधान थिए । पूजापाठ गर्नु, चन्दन लगाउनुलाई दासत्वको चिह्न हो भन्थे । आदर्श र महान् पिताले मर्ने वेलामा जिउनी खेत दुवैले आधा आधा बाँडेर खानु भनेको कुरालाई मतलब नगरी दाजुसँग झगडा गर्ने र कर्तव्य नसम्झने पात्रका रूपमा श्रीधरलाई लिइएको छ । अन्तिममा भने श्रीधरलाई आफ्नो कमजोरी महसुस गरी सुधार गर्ने परिवर्तनशील पात्रका रूपमा समेत प्रस्तुत गरिएको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कथामा दाजुभाइबिचको सम्बन्धलाई कुन रूपमा देखाइएको छ ? लेख्नुहोस् ।',
                answer:
                  "'कर्तव्य' कथामा कथाकारले हाम्रो समाजमा दाजुभाइका बिचमा अंशबण्डाको विषयलाई लिएर हुने मनमुटाव र झगडालाई प्रस्तुत गरेका छन् । कथामा दुई दाजुभाइ मुरलीधर र श्रीधरका माध्यमबाट यस कुरालाई प्रस्तुत गरिएको छ । दाजुभाइबिचको झगडाले उग्र रूप लिएर बोलचाल र आवतजावतसमेत बन्द हुन्छ अर्थात् पानी बाराबारको अवस्था हुन्छ । जब कर्तव्य पालना गर्नुपर्ने अवस्था आउँछ तब दाजु मुरलीधर सफा मनले कर्तव्य निभाउँछन् । यसबाट भाइ श्रीधर पनि प्रभावित हुन्छन् र आफ्नो गल्ती महसुस गर्न पुग्छन् । कथाको अन्त्यतिर दाजुभाइको पुनर्मिलन र औषधी उपचार गराउन गएको प्रसङ्गका माध्यमबाट भातृप्रेम देखाइएको छ । यसरी कथामा दाजुभाइबिचको सम्बन्ध सुमधुर, प्रगाढ, निस्वार्थ र आत्मीय हुनुपर्ने कुरा देखाइएको छ ।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'मुरलीधर र श्रीधरको विवाद नभएको र सम्बन्ध नबिग्रेको भए के हुन्थ्यो होला ? अनुमान गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  'मुरलीधर र श्रीधरको विवाद नभएको र सम्बन्ध नबिग्रेको भए उनीहरू आदर्श पिताका आदर्श पुत्रका रूपमा रहन्थे । श्रीधर दाजु मुरलीधरलाई पिता समान मानेर अभिभावकका रूपमा लिन्थे । दाजुको सल्लाहबमोजिम नै सबै कामहरू गर्थे । दुवै दाजुभाइ मिलेर गाउँलेहरूलाई आफ्ना पिताले झैँ हरेक सुखदुःखमा सरसहयोग गर्थे । उक्त गाउँलाई दुवै दाजुभाइ मिलेर नमुना बनाउँथे । दाजुभाइ होस् त श्रीधर र मुरलीधर जस्ता होस् भन्ने कुरा सबैतिर फैलिन्थ्यो ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: "'कर्तव्य' कथाको सन्देश के हो ?",
                answer:
                  "'कर्तव्य' कथामा प्रस्तुत गरिएको दाजुभाइका बिचको झगडा र बोलचाल बन्दसम्मको अवस्था यथार्थ पक्ष हो भने मुरलीधरको कर्तव्य पालना आदर्श पक्ष हो । कथाको अन्त्यतिर दाजुभाइको पुनर्मिलन र औषधी उपचार गराउन गएको प्रसङ्गका माध्यमबाट भातृप्रेमसमेत देखाइएको छ । सामाजिक आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथा 'कर्तव्य' ले दाजुभाइका बिचमा सानोतिनो कुराले मनमुटाब भयो भन्दैमा आफ्नो कर्तव्य र जिम्मेवारीबाट पन्छिनुहुँदैन । आफूले राम्रो गरेपछि अर्काको मनमा पनि सकारात्मक परिवर्तन आउन सक्छ भन्ने सन्देश दिएको छ । यसका साथै सम्पत्तिभन्दा मानवीय सम्बन्ध ठुलो कुरा भएकाले यसलाई जोगाउन समाजका हरेक सदस्यले त्याग गर्न सक्नुपर्छ भन्ने सन्देश पनि कथाले दिएको छ ।",
              },
            ],
          },

          {
            id: 15,
            question:
              "१०. 'कर्तव्य' कथाको पहिलो अनुच्छेद शिक्षकबाट सुनेर लेख्नुहोस् ।",
          },
          {
            id: 16,
            question: '११. व्याख्या गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  "उनको देहावसानले न्यायको बत्ती निभ्यो, अनाथअशक्तको आशास्तम्भ ढल्यो, गाउँका 'धन्वन्तरि' अस्ताए ।",
                answer:
                  "प्रस्तुत कथांश 'कर्तव्य' कथाबाट साभार गरिएको हो । यस कथाका कथाकार गुरुप्रसाद मैनाली (वि.सं.१९५७-२०२८) हुन् । मैनाली नेपाली कथा साहित्यका पहिलो आधुनिक कथाकार हुन् । सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथाकारका रूपमा परिचित मैनालीको 'नासो' कथासङ्ग्रह प्रकाशित छ । माथिको कथांश ग्रामपिताका रूपमा परिचित गङ्गाधरको मृत्युले गाउँमा भएको अपूरणीय क्षति भएको सन्दर्भ चर्चा गर्ने क्रममा आएको छ ।\nगङ्गाधर गाउँका तालुकदार भए पनि 'मुखिया बा' को रूपमा परिचित थिए । उनी बाँचुन्जेल कसैले पनि अन्यायमा मर्नुपरेन, भोकै बस्नु परेन । उनी गाउँका बालबालिकदेखि वृद्धवृद्धासम्म सबैका प्रिय व्यक्ति थिए । उनलाई ग्रामपिता भन्नु उपयुक्त थियो । यस्ता महापुरुषको देहावसानले गाउँमा अपार क्षति भयो । भोकानाङ्गा र दुःखीदरिद्रीहरूले बाबु मरेको महसुस गरे । बुढाबुढी र असहायले आफ्नो टेक्ने लौरो भाँचिएको ठाने । अनाथ र अशक्तको आशास्तम्भ ढलेको थियो । अन्यायमा परेकाहरूको लागि उनी न्याय थिए । उनीहरूले न्यायको बत्ती निभेको ठाने । उनी गाउँका सबै समस्याको निदान थिए । त्यो निदान अर्थात् धन्वन्तरि सदाका लागि अस्ताए । उनको देहावसानमा दश गाउँका दुनियाँ डाँको छाडेर रोए । बाँचुन्जेल सबैको प्रिय भएका गङ्गाधरको मृत्युले सबैलाई अपूरणीय क्षति भयो, सबैलाई रुवायो । असल कर्मको फल मिठो हुन्छ। बाँचुन्जेल मात्र होइन मृत्युपछि पनि मानिसले स्मरण गरिरहन्छ भन्ने कुरा माथिको कथांशमा स्पष्ट पार्न खोजिएको छ। साथै राम्रो कर्म गर्न सके सबैको प्रिय बन्न सकिने सन्देश पनि कथांशले दिएको छ।",
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  'कुकुर अज्ञानी पशु हुनाले बोलाएपछि मात्र जान्छ, मानिस चाहिँ ज्ञानवान् हुनाले बखतमौका विचार गरेर आफैँ पनि जानुपर्छ ।',
                answer:
                  "प्रस्तुत कथांश 'कर्तव्य' कथाबाट साभार गरिएको हो । यस कथाका कथाकार गुरुप्रसाद मैनाली (वि.सं.१९५७-२०२८) हुन् । मैनाली नेपाली कथा साहित्यका पहिलो आधुनिक कथाकार हुन् । सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथा लेख्ने कथाकारका रूपमा परिचित मैनालीको 'नासो' कथासङ्ग्रह प्रकाशित छ । माथिको कथांश मुरलीधरले कर्तव्य पालनको सिलसिलामा श्रीमती कमलालाई सम्झाउने क्रममा भनेका हुन् ।\nदाजुभाइको झगडा भएपछि बोलचालसमेत बन्द भएको हुन्छ । श्रीधरको छोरा शशीधरको विवाहमा सबैलाई बोलाइएको भए पनि आफ्नै सहोदर दाजुलाई बोलाइएको हुँदैन । बरियात हिँड्न लाग्दा मुरलीधरले सबै अल्लारे ठिटा मात्र देखे । भाइ श्रीधर बिरामी भएर जान सक्ने अवस्थामा थिएन । कन्याको घरमा पुग्दा अभिभावक बनेर काम गर्ने व्यक्ति नदेखेपछि मुरलीधर बाबुबाजेको इज्जत राख्नका लागि आफू बरियात जानुपर्ने कर्तव्य ठानी जान तयार हुन्छन् । उनकी श्रीमती कमलाले भने नबोलाएको ठाउँमा त कुकुर पनि नजाने भएकाले जान नदिने कुरा गर्छिन् । मुरलीधर श्रीमतीलाई सम्झाउँदै कुकुर अज्ञानी पशु हुनाले बोलाएपछि मात्र जान्छ । मानिस कुकुर होइन, ज्ञानवान् हो । तसर्थ मानिस चाहिँ बखतमौका विचार गरेर नबोलाए पनि आफैँ जानुपर्छ भनी सम्झाउँछन् । बाबुबाजेको इज्जत राख्नका लागि कर्तव्य निर्वाह गर्नुपर्ने अवस्थाबाट पछि हट्न हुँदैन भनी उनी श्रीमतीलाई सम्झाउँदै बरियात जान्छन् । यसर्थ मानिस ज्ञानवान् भएकाले बखतमौका विचार गरेर निर्णय लिनुपर्छ । कर्तव्य पालन गर्नु हामी सबैका लागि हितकर हुन्छ । सकारात्मक सोचले नातासम्बन्ध बलियो बनाउन सकिन्छ भन्ने कुरा माथिको कथांशमा स्पष्ट पारिएको छ ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 17,
            question:
              "१२. 'कर्तव्य' कथामा श्रीधर र मुरलीधरमध्ये तपाईं कसको पक्ष लिनुहुन्थ्यो ? किन ?",
            answer:
              "'कर्तव्य' कथा गुरुप्रसाद मैनाली (वि.सं. १९५७ - २०२८) द्वारा रचिएको सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथा हो । यस कथामा मुरलीधर र श्रीधरका माध्यमबाट नेपाली समाजमा दाजुभाइका बिचमा हुने अंशबण्डासम्बन्धी झगडा र कर्तव्यपालनको सन्दर्भलाई मुख्य विषयवस्तु बनाइएको छ । यस कथामा श्रीधर र मुरलीधरमध्ये म मुरलीधरको पक्ष लिन्थेँ ।\nमुरलीधर धार्मिक व्यक्तित्व हुन् । उनमा असल स्वभाव र व्यवहार रहेको छ । कसैको पनि कुभलो नचिताउने व्यक्तिका रूपमा उनी रहेका छन् । भाइसँग पनि उनी जिउनी लिँदैनथे । महान् व्यक्तित्वका रूपमा रहेका पिताले मर्ने वेलामा बाँडेर खानु भनेकाले मात्र उनी बाबुको आज्ञा पालन गर्नका लागि उक्त जिउनी खेत आधा पाउनुपर्छ भनी अदालतसम्म पुगेका हुन् । उनमा खराब नियत भएको भए त उनी विवाहमा कर्तव्य पालन गर्न भनेर जाँदैनथे । तसर्थ म 'कर्तव्य' कथामा श्रीधर र मुरलीधरमध्ये मुरलीधरको पक्ष लिन्थेँ ।",
          },
          {
            id: 18,
            question:
              "१३. 'कर्तव्य' कथामा नेपाली समाजको वास्तविकता कसरी दर्शाइएको छ ? विवेचना गर्नुहोस् ।",
            answer:
              "गुरुप्रसाद मैनाली (वि.सं. १९५७- २०२८) द्वारा रचिएको 'कर्तव्य' कथा सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथा हो । मैनाली नेपाली कथा साहित्यका पहिलो आधुनिक कथाकार हुन् । सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथा लेख्ने कथाकारका रूपमा परिचित मैनालीको ‘नासो’ कथासङ्ग्रह प्रकाशित छ । यस कथामा मुरलीधर र श्रीधरका माध्यमबाट नेपाली समाजमा दाजुभाइका बिचमा हुने मनमुटाव र झगडा तथा कर्तव्यपालनको सन्दर्भलाई मुख्य विषयवस्तु बनाएर नेपाली समाजको वास्तविकता दर्साइएको छ ।\nकथाको प्रारम्भमा गङ्गाधर जस्ता महान् व्यक्तित्वको सत्कर्मको चर्चा गर्दै समाजसेवा नेपाली समाजको मुख्य पक्ष भएको चर्चा गरिएको छ । मरेपछि मलामी पनि चाहिन्छ र यसका लागि समाज र जनताका लागि केही गर्नुपर्छ भन्ने नेपाली समाजको वास्तविकता कथामा सरल र निकै मार्मिक ढङ्गबाट दर्साइएको छ । जिउनीको विषयलाई लिएर मुरलीधर र श्रीधरका बिचमा मनमुटाब हुन्छ । झगडा अदालतसम्म पुग्छ । अदालतले श्रीधरका पक्षमा फैसला सुनाउँछ । छोराको विवाहमा श्रीधरले सहोदर दाजुभाउजूलाई बोलाउँदैनन् तर मुरलीधरले कर्तव्य पालना गर्नुपर्ने अवस्था आउँछ । मुरलीधर आफ्नो कर्तव्यबाट विमुख बन्दैनन् । विवाहमा गएर आफ्नो कर्तव्य निर्वाह गर्दछन् । श्रीधरले यो कुरा थाहा पाएपछि उनलाई पनि आफ्नो गल्तीको महसुस हुन्छ । त्यसपछि दुई दाजुभाइका बिचमा पुनर्मिलन हुन्छ । दाजुभाइका बिचको झगडा र बोलचाल बन्दसम्मको अवस्था हाम्रो समाजको वास्तविकता हो । मुरलीधरको कर्तव्यपालनाले हाम्रो समाजको अभिभावकीय वास्तविकतालाई स्पष्ट पारेको छ । कथाको अन्त्यतिर दाजुभाइको पुनर्मिलन र औषधी उपचार गराउन लगेको प्रसङ्गका माध्यमबाट भातृप्रेमसमेत देखाइएको छ ।\nसम्पत्तिभन्दा मानवीय सम्बन्ध ठुलो कुरा भएकाले यसलाई जोगाउन समाजका हरेक सदस्यले त्याग गर्न सक्नुपर्छ भन्ने वास्तविकतालाई पनि कथाले निकै जोड दिएको छ । यसरी सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित 'कर्तव्य' कथाले श्रीधर र मुरलीधरका माध्यमबाट दाजुभाइका बिचमा हुने मनमुटाव र भैझगडासम्बन्धी वास्तविकता दर्साएको छ । यसका साथै धनसम्पत्तिभन्दा नातासम्बन्ध ठुलो भएको यथार्थ पनि प्रस्तुत गरेको छ ।",
          },
          {
            id: 19,
            question:
              "१४. तपाईंलाई 'कर्तव्य' कथामा व्यक्त कुन कुन कुरा मन पर्यो ? मन पर्नुका कारणसहित आफ्नो प्रतिक्रिया दिनुहोस् ।",
            answer:
              " 'कर्तव्य' कथा गुरुप्रसाद मैनाली (वि.सं. १९५७ - २०२८) द्वारा रचिएको सामाजिक विषयवस्तुमा आधारित आदर्शोन्मुख यथार्थवादी कथा हो । यस कथामा मुरलीधर र श्रीधरका माध्यमबाट नेपाली समाजमा दाजुभाइका बिचमा हुने अंशबण्डासम्बन्धी झगडा र कर्तव्यपालनको सन्दर्भलाई मुख्य विषयवस्तु बनाइएको छ । मलाई यस कथामा गङ्गाधरको व्यक्तित्व, मुरलीधरको कर्तव्य पालना र श्रीधरको सोचमा आएको परिवर्तन मन पर्यो ।\nगङ्गाधर गाउँका तालुकदार व्यक्ति थिए । यसका साथै धनी र सम्पन्न पनि थिए । उनी सधैं जनताको दुःखसुखमा रहेर काम गरे । कसैलाई पनि अन्यायमा पर्न दिएनन् अनि भोकै मर्न दिएनन् । गाउँलेहरूले पनि उनलाई पिताका रूपमा सम्मान गरे । उनको व्यक्तित्व अनुकरणीय र आदर्श रहेको छ । त्यस्तै मुरलीधरले बखतमौका विचार गरेर आफ्नो कर्तव्य निर्वाह गरे । एउटा असल अभिभावकको परिचय दिए । बाबुले मर्ने वेलामा दिएको वचन पूरा नगर्ने र दाजुलाई अभिभावकका रूपमा नस्विकार्ने श्रीधर पनि दाजुको कर्तव्य पालना थाहा पाएपछि परिवर्तन भए, दाजुसँग माफी मागे र अभिभावकका रूपमा स्वीकारे । तसर्थ मलाई 'कर्तव्य' कथामा गङ्गाधरको व्यक्तित्व, मुरलीधरको कर्तव्य पालना र श्रीधरको सोचमा आएको परिवर्तन मन परेको हो ।",
          },
          {
            id: 22,
            question:
              '१५. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    answer:
                      'मातृभाषालाई राज्यको पहल तथा उक्त भाषाका वक्तामा भाषाप्रतिको सचेतता र प्रयोग गर्ने इच्छाशक्ति अभिवृद्धि गरेर जोगाउन सकिन्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    answer:
                      'भाषा लोप हुनाको कारण मातृभाषी वक्ताले आफ्नो भाषा बोल्न छोडेर अर्को भाषा बोल्दै जानु हो ।',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    answer:
                      'भाषालाई चिरकालसम्म जीवन्त राख्न र समृद्ध बनाउन भाषाको प्रयोग विस्तार, शब्दकोश तथा व्याकरण निर्माण र साहित्य सिर्जना गर्नुपर्छ ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    answer:
                      'बालबालिकालाई मातृभाषामा प्रारम्भिक शिक्षा दिनु बढी प्रभावकारी र स्थायी हुन्छ किनभने यसले भाषालाई जीवित राख्न र समृद्ध बनाउन सहयोग गर्छ ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    answer: [
                      "अनुच्छेदमा रहेको 'नासिन्छ' क्रियापदको नामधातु 'नासि' हो ।",
                    ],
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    answer:
                      "'भाषालाई चिरकालसम्म जीवन्त राख्न र समृद्ध बनाउन त्यस भाषामा साहित्य सिर्जना पनि गर्नुपर्छ ।' वाक्यलाई प्रेरणार्थक बनाउँदा 'सरकारले भाषालाई चिरकालसम्म जीवन्त राख्न र समृद्ध बनाउन त्यस भाषामा साहित्य सिर्जना पनि गराउनुपर्छ ।'",
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    answer: [
                      'ॠ प्रयोग भएको समृद्ध, रि प्रयोग भएको : प्रभावकारी ।',
                    ],
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },

  //Chapter12
  {
    id: '12',
    title: 'पाब्लो पिकासो',
    writer: 'रामप्रसाद ज्ञवाली',
    bgColor: 'brown',
    chapterNo: '१२',
    sections: [
      {
        type: 'wordMeaning',
        title: 'शब्दभण्डार',
        questions: [
          {
            id: 1,
            question:
              '१. दिइएका अर्थसँग मिल्ने शब्द पाब्लो पिकासो जीवनीबाट खोजेर लेख्नुहोस् :',
            answers: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'सय वर्षको समय वा पिरियड',
                answer: 'शताब्दी',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'मूर्त नभएको',
                answer: 'अमूर्त',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'अत्यन्त धेरै मोल पर्ने',
                answer: 'अनमोल',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'कहिल्यै नमर्ने',
                answer: 'अमर',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'कलापूर्ण ढङ्गले सजाइएको',
                answer: 'कलात्मक',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'प्राचीन महत्त्वका वस्तु राखिने ठाउँ',
                answer: 'सङ्ग्रहालय',
              },
            ],
          },
          {
            id: 2,
            question:
              '२. पाब्लो पिकासो जीवनीका आधारमा वाक्यको सन्दर्भ बोध गरी दिइएका शब्दको अर्थ लेख्नुहोस् :',
            synonyms: [
              {word1: 'अदभूत', word2: 'आश्चर्य, अनौठो कुरा'},
              {word1: 'शैशवावस्था', word2: 'शिशु अवस्था'},
              {word1: 'पूर्णकालीन', word2: 'पूरा समयका लागि हुने'},
              {word1: 'बहुमुखी', word2: 'विभिन्न विषयको विशेषता वा ज्ञान भएको'},
              {
                word1: 'सिर्जना',
                word2: 'रचना',
              },
              {word1: 'आकृति', word2: 'कुनै व्यक्ति वा वस्तुको स्वरुप'},
              {word1: 'मनस्थिति', word2: 'मनको स्थिति, विचार'},
              {word1: 'विसङ्गत', word2: 'नमिलेको, नसुहाउँदो'},
              {word1: 'कृति', word2: 'कुनै पुस्तक, चित्र आदिको रचना'},
            ],
          },
          {
            id: 3,
            question:
              '३. दिइएको अनुच्छेदबाट आगन्तुक शब्द पहिचान गरी लेख्नुहोस् :',
            paragraph:
              'किताब, कापी, कलम बोकेर सधैं विद्यालय जाने हामी आज परियोजना कार्यका लागि निस्किने भयौँ। बिहान करिब नौ बजे साथीको फोन आएपछि माइक्रोबस चढ्न म घरबाट निस्के। गाडी चढेपछि भ्यालनेरको सिटमा बसें। पेम्बाले बसमा रमाइलो गर्नका लागि डम्फु र मादल ल्याएका रहेछन् । हाकुमायाले खाजाका लागि समयबजी, योमरी, बारा आदि ल्याएकी रहिछन् । दिपसनले थर्मसमा चिया बोकेका रहेछन्। केहीबेरमा हामी सेती किनारको रक गार्डेनमा पुग्यौँ र त्यहाँका दृश्य क्यामेरामा कैद गरी नास्ता खाएर घर फर्कियौँ।',
            answer: [
              'आगन्तुक शब्दहरुः किताब, कापी, कलम, फोन, माइक्रोबस, डम्फु, समयबजी, योमरी, बारा, थर्मस, रक गार्डेन, क्यामेरा, कैद, नास्ता',
            ],
          },
          {
            id: 4,
            question:
              '४. पाब्लो पिकासो जीवनीबाट कुनै पाँचओटय आगन्तुक शब्द टिपी तिनलाई पाठमा भन्दा भिन्न तरिकाले वाक्यमा प्रयोग गर्नुहोस् ।',
            subQuestion: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'जादु',
                meaning: '(फारसी)',
                answer: 'मलाई जादु हेर्न मन पर्छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'नसा',
                meaning: '(अरबी)',
                answer: 'रक्सीको नसा लागेपछि छुट्न कठिन हुन्छ।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'पिरियड',
                meaning: '(अङ्ग्रेजी)',
                answer: 'पहिलो पिरियडमा नेपाली पढाइ हुन्छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'तनाव',
                meaning: '(हिन्दी)',
                answer: 'परीक्षाको तनाव लिनुहुन्न ।',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'क्यानभास',
                meaning: '(अङ्ग्रेजी)',
                answer: 'क्यानभासमा चित्र कोरिएका छन् ।',
              },
            ],
          },
        ],
      },
      {
        type: 'comprehension',
        title: 'बोध र अभिव्यक्ति',
        questions: [
          {
            id: 5,
            question: '१. दिइएका शब्दको शुद्ध उच्चारण गर्नुहोस् :',
            answer:
              'महत्त्वपूर्ण, मूर्तिकार, दृष्टिकोण, बहिष्कृत, दृष्टिविहीन, प्रदर्शन, आक्रोश, भिक्षु, उत्तरार्ध, उत्कृष्ट, प्रतिबिम्ब, सीमान्तकृत',
          },
          {
            id: 6,
            question: '३. दिइएका प्रश्नको उत्तर भन्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'पाब्लो पिकासो जीवनीको पहिलो अनुच्छेदमा कतिओटा वाक्य रहेका छन्?',
                answer:
                  'पाब्लो पिकासो जीवनीको पहिलो अनुच्छेदमा आठओय वाक्य रहेका छन्।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'जीवनीको तेस्रो अनुच्छेदको शीर्षवाक्य भन्नुहोस् ।',
                answer:
                  "जीवनीको तेस्रो अनुच्छेदको शीर्षवाक्य 'आफ्‌ना बुबाबाट सुरु भएको कलायात्राका क्रममा पिकासोले मलागादेखि बार्सिलोना, म्याड्रिड र युरोपेली कलाको राजधानी मानिने पेरिससम्म आइपुग्दा महान् कृति जन्माइसकेका थिए' हो।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  "जीवनीको 'पिकासोका कलाकृति बिक्री भए।' अंशको विषयवस्तु भन्नुहोस् ।",
                answer:
                  "जीवनीको 'पिकासोका कलाकृति पिरियड' को वर्णन हो। बिक्री भए।' अंशको विषयवस्तु पिकासोको चित्र निर्माणको एउटा कालखण्ड 'ब्लु",
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'जीवनीको तेस्रो अनुच्छेदका घटना क्रमबद्ध रूपमा भन्नुहोस् ।',
                answer:
                  '\n• सन् १८९२ मा उनको परिवार ला कोरुनामा बसाइँ सर्नु,\n• पिकासोलाई त्यहा ललित र व्यावहारिक कला अध्ययनका लागि विद्यालयमा भर्ना गरिनु,\n• सन् १८९४ को प्रारम्भमा १३ वर्षको उमेरमा उनले आफ्‌नो परिवारको चित्रसहित प्रारम्भिक तैल चित्रहरू सिर्जना गर्नु,\n• सन् १८९५ देखि उनले आफना चित्र प्रदर्शन गर्न र बेच्न थाल्नु,\n• पिकासोकी सात वर्षकी बहिनी कोन्चियको मृत्यु पिकासोको जीवनमा एउटा कहालीलाग्दो घटना बन्नु,\n• बहिनीको मृत्युपछि उनको परिवार बार्सिलोनामा सर्नु,\n• सन् १८९० तिरका उनका चित्रमा यथार्थवादी शैलीको प्रयोग हुनु,\n• सन् १८९७ मा सिर्जित उनका चित्रकलाबाट विश्वकलाको आधुनिक काल सुरु भएको मनिनु,\n• पिकासो सन् १९०० मा युरोपको कलाको राजधानी भनिने पेरिसप्रस्थान गर्नु,\n• त्यहाँ पत्रकार तथा कवि म्याक्स ज्याकबले पिकासोलाई पनि भाषा र साहित्य सिक्न मदत गर्नु,\n• पिकासोले मलागादेखि वासिलोना, म्याड्रिड र युरोपेली कलाको राजधानी मानिने पेरिससम्म आइपुग्दा महान् कृति जन्माइसक्नु ।',
              },
            ],
          },
          {
            id: 7,
            question:
              '४. पाब्लो पिकासो जीवनी पढी दिइएका घटना कुन कुन मितिमा भएका हुन्, लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'स्पेनको सामान्य मध्यमवर्गीय परिवारमा पिकासोको जन्म हुनु',
                answer: 'सन् १८८१ अक्टोबर २५',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question:
                  "पिकासोको 'वुमन अफ अल्जियर्स' ले संसारको सबैभन्दा महँगो पेन्टिङका रूपमा विश्व कीर्तिमान राख्नु",
                answer: 'सन् १९५५',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'अन्तर्राष्ट्रिय लेनिन पुरस्कारबाट पिकासी सम्मानित हुनु',
                answer: 'सन् १९५० र सन् १९६१',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question: 'पिकासोको भौतिक शरीरको अवसान हुनु',
                answer: 'सन् १९७३ अप्रिल ८',
              },
              {
                sub: 'ङ',
                question: 'पिकासोको परिवार ला कोरुनामा बसाई सर्नु',
                answer: 'सन् १८९२',
              },
              {
                sub: 'च',
                question: 'पिकासोले आफ्‌ना चित्र प्रदर्शन गर्न र बेच्न थाल्नु',
                answer: 'सन् १८९५',
              },
            ],
          },
          {
            id: 8,
            question:
              '५. दिइएको जीवनीको अंश मौन पठन गर्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर दिनुहोस् :',
            paragraph:
              "यिनै महान् प्रतिभाशाली कलाकारको योगदानको उच्च मूल्या‌ङ्कन गर्दै उनलाई सन् १९५० र १९६१ गरी गरी दुई पटक अन्तर्राष्ट्रिय लेनिन पुरस्कारबाट सम्मान गरिएको थियो। मध्यमवर्गीय परिवारमा जन्मेका पिकासो जीवनको पूर्वार्धमा आर्थिक तथा पारिवारिक समस्यामा परे पनि जीवनको उत्तरार्धमा आफ्‌ना कलाकृति बेचेरै प्रशस्त आर्थिक उपार्जन गरे। 'म धेरै पैसा कमाएर गरिबको रूपमा बाँच्न चाहन्छु' भन्ने पिकासो आखिरमा त्यस्तै साधारण जीवन बाँचे। ९१ वर्षको दीर्घ आयु बाँचेका विलक्षण प्रतिभाशाली कलाकार पिकासोको भौतिक शरीरको अवसान ८ अप्रिल १९७३ मा भयो तर पनि उनी आफ्‌ना अनमोल कलामार्फत अजर र अमर बनेका छन् ।",
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'पिकासोले जीवनमा कस्ता कठिनाइ सामना गर्नुपरेको थियो ?',
                answer:
                  'पिकासोले जीवनमा आर्थिक तथा पारिवारिक कठिनाइ सामना गर्नुपरेको थियो।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'पिकासोलाई कुन कुराले अमर बनायो ?',
                answer: 'पिकासोलाई उनको अनमोल कलाले अमर बनायो।',
              },
              {
                sub: 'ग',
                question: 'अनुच्छेदमा कलाकारको जीवनबारे कस्तो धारणा पाइन्छ ?',
                answer:
                  'अनुच्छेदमा प्रतिभाशाली कलाकारहरु आफ्‌ना अनमोल कलामार्फत् अजर र अमर बनेका हुन्छन् भन्ने धारणा प्रस्तुत गरिएको छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'पिकासो सादा जीवन उच्च विचारका अनुयायी थिए भन्ने कुरा पुष्टि गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  "पिकासोले 'म धेरै पैसा कमाएर गरिबको रूपमा बाँच्न चाहन्छु' भन्थे र उनले त्यस्तै साधारण जीवन बाँचे। यसबाट पिकासो सादा जीवन उच्च विचारका अनुयायी थिए भन्ने कुरा पुष्टि हुन्छ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 9,
            question:
              '६. दिइएको जीवनीको अंश पढी सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'पिकासोका कलाकृतिमा कस्ता विषयवस्तुले स्थान पाएका थिए ?',
                answer:
                  'उनले कलामार्फत् बन्दुकभन्दा कलम र कुची बलियो हुन्छ भन्ने दसी प्रस्तुत गरे र कलामार्फत युद्धलाई खरो रूपमा व्यङ्ग्य गरे। उनले भिखारी जेलमा थुनिएका, दुःख पाएका, हेपिएका र सीमान्तकृत मान्छेका साथै गम्भीर मानसिक समस्या भएका व्यक्तिका चित्रसमेत बनाए। उनले महिलाका मार्मिक र प्रेमिल चित्र पनि बनाए। उनले मान्छेको बाहिरी आवरण र ती व्यक्तिका भित्री वेदना, संवेदना, संवेग उनका अमूर्त चित्रभित्र चित्रित हुन्थे ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'पिकासोका कलाकृतिमा पाइने विशेषता लेख्नुहोस् ?',
                answer:
                  'पिकासोका कलाकृतिमा मानव वेदनाको जीवन्त चित्रण पाइन्छ । मान्छेको बाहिरी आवरण र ती व्यक्तिका भित्री वेदना, संवेदना, संवेग, मर्म र सौन्दर्यको चित्रण पाइन्छ। उनका कलाकृतिले व्यक्तिको हृदयमा करुणा, दया, माया, स्नेह, आक्रोशका भाव सलबलाउँथे र हेर्दाहेर्दै ती चित्रमा नै हराउँथे। उनका कलामा त्यस्तो जादु भएर नै उनका कला आजसम्म पनि अनमोल भएका छन् र संसारका सबैभन्दा महँगा चित्रका रूपमा उत्तिकै बेजोड छन् । आज पिकासोका कलाकृति संसारभरिका विख्यात कला सङ्ग्रहालयमा फेला पार्न सकिन्छ।',
              },
            ],
          },

          {
            id: 10,
            question: '७. व्याख्या गर्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question:
                  'हरेक बालबालिकामा विशिष्ट सिर्जना शक्ति र प्रतिभा हुन्छ, उचित अवसर र लगनशीलता भए ऊ एउटा कलाकार बन्न सक्छ, जीवनलाई सार्थक बनाउन सक्छ र संसारलाई चहकिलो ज्योति छर्न सक्छ।',
                answer:
                  'प्रस्तुत गहन वाक्यांश पाब्लो पिकासो जीवनी पाठबाट लिइएको हो । कलाका जादुले विश्व जगत्मा परिचित बहुमुखी प्रतिभाशाली पाब्लो पिकासो कलाकार, चित्रकार, मूर्तिकारका साथै मञ्च सजावटका समेत अद्भुत प्रेरणादायी व्यक्ति हुन् । प्रस्तुत वाक्यांश पिकासोले आफ्‌नी आमाको प्रेरक भनाइ स्मरण गर्दै यसबाट आफू लगनशील भएर पिकासो बनेको बताएका छन् ।\nहरेक बालबालिकामा विशेष क्षमता हुन्छ । कतिले आफ्‌नो क्षमताको सदुपयोग गर्छन् भने कतिले गर्न सक्दैनन् । कसैले आफ्‌नो क्षमता पहिचान गर्न सक्दैनन् । जसले आफ्‌नो क्षमता चिनी लगनशील भएर काम गर्छ, त्यो एकदिन अवश्य सफल हुन्छ। त्यसैले बालबालिकामा भएको विशिष्ट सिर्जना शक्ति र प्रतिभालाई प्रस्फुटन गर्न उचित अवसर दिइयो भने जीवनलाई सार्थक बनाउन सक्छन् । पिकासोको बुबा पनि एक कलाकार भएकोले पिकासोलाई कलाकारिता गर्ने वातावरण राम्रो मिल्यो र उनले पाएको अवसरलाई सदुपयोग गरे। उनकी आमाले पनि उनलाई प्रेरित गरिरहन्थिन् । उनी आफ्‌नो काममा लगनशील भए र अद्भूत सफलता हासिल गरे। उनको जीवन सार्थक भयो र उनले संसारलाई उत्कृष्ट कलाहरू पस्कन सके। आफ्‌नो कलाकारिताले विश्वमा परिवर्तनको ज्योति फैलाउन सफल भए।\nयसरी प्रस्तुत जीवनी अंशमा आफूमा रहेको विशिष्ट सिर्जना शक्ति र प्रतिभा चिनेर पिकासो सफल चित्रकार बनेको कुरा उल्लेख गरिएको छ। हामीले पनि आफूमा भएको क्षमतालाई लगनशीलताका साथ बाहिर निकाल्नु पर्छ। क्षमता, अवसर अनि लगनशीलताले पिकासो जस्तै सफल बन्न सकिने कुरा स्पष्ट पार्न खोजिएको छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'बन्दुकभन्दा कलम र कुची बलियो हुन्छ।',
                answer:
                  "माथिको जीवनी अंश 'पाब्लो पिकासो' जीवनी पाठबाट लिइएको हो । पिकासोको जीवनी एक प्रेरणादायी जीवनी हो। यो जीवनी यसै पाठ्यपुस्तकका सम्पादक समूहले तयार पारेका हुन् । प्रस्तुत वाक्यांश बन्दुकभन्दा कलम र कुची बढी शक्तिशाली हुन्छ भन्ने जनाउने क्रममा आएको हो।\nपरिवर्तनका लागि हतियारसहितको युद्ध मात्र प्रभावकारी हुने होइन । कलम र कलाका बलबाट पनि परिवर्तन सम्भव छ । ठुला परिवर्तन शसस्त्र युद्धबिना पनि हुन्छन् । कलामार्फत पनि परिवर्तन ल्याउन सकिन्छ । कलाका माध्यमबाट शोषित, पीडित, हेपिएका र सीमान्तकृत मान्छेका आवाज बुलन्द गर्न सकिन्छ । एउटा कलम र कुचीसित डराएर नाजीहरूले पिकासोलाई जर्मनीमा चित्र प्रदर्शन गर्न दिएनन् । पिकासोका चित्र एउय क्रान्तिभन्दा कम थिएनन् । बन्दुकसहितको शसस्त्र युद्धले धनजनको क्षति हुन्छ, पीडा र अशान्ति निम्त्याउँछ तर कलम र कुचीले मानिसको मानसिकतामा परिवर्तन ल्याई कान्ति सफल बनाउँछ । कलमले सधैं मानवता र रुपान्तरणको आवाज बोल्छ । विश्वमा परिवर्तनका लागि भएका सङ्घर्षको इतिहास हेर्दा पनि पत्रकार, साहित्यकार र कलाकारका कलम धेरै शक्तिशाली रहेको मान्न सकिन्छ।\nयसरी माथिको जीवनी अंशमा कुनै पनि शक्ति कलम र कुचीको शक्तिभन्दा बलियो हुन सक्दैन। त्यसैले कलम र कुचीको शक्तिलाई कम आँक्न नहुने भाव यसमा स्पष्ट पारिएको छ।",
              },
            ],
          },
          {
            id: 11,
            question: '९. दिइएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subQuestions: [
              {
                sub: 'क',
                question: 'पिकासोको बाल्यकाल कस्तो परिवेशमा बित्यो ?',
                answer:
                  'पिकासो सन् १८८१ अक्टोबर २५ मा स्पेनको मलागामा मध्यमवर्गीय परिवारमा जन्मेका थिए। उनका बुबा जोसो रुइज एक स्थानीय विद्यालयमा कलाका कुशल शिक्षक थिए । पिकासोले बाल्यकालमै आफ्‌ना बुबाले सिर्जना गरेका सुन्दर कला बालसुलभ आँखाले देखे। यसैबाट प्रेरणा प्राप्त गरी पछि हुर्कदै जाँदा उनीभित्रको जन्मजात कलाकारिताले टुसाउने, हुर्कने र मौलाउने अवसर पायो। चित्रकलाको प्रारम्भिक तालिम घरबाटै पाउन सुरु गरेका थिए। बाल्यकालमा उनी विभिन्न प्रकारका आकृति बनाएर आफ्‌ना साथीलाई चकित पार्थे। यसरी उनको बाल्यकाल सहज परिवेशमा बितेको अनुमान लगाउन सकिन्छ।',
              },
              {
                sub: 'ख',
                question: 'पिकासोले चित्रमा कुन कुन पक्ष समेटेका छन् ?',
                answer:
                  "पिकासोले प्रारम्भमा आफ्‌नो परिवारको चित्रसहित प्रारम्भिक तैल चित्रहरू सिर्जना गरे। उनका चित्रमा यथार्थवादी शैलीको प्रयोग गरे। उनले यस्ता केही प्रोट्रेट चित्र बनाए। उनले मुख्य रूपमा ब्लु र ब्लुसँगै हरियो कठोर रङका धर्काहरूमा अन्य केही रङसमेत मिश्रित मोनोक्रोमेटिक चित्रकला प्रस्तुत गरे। समाजका गरिब र बहिष्कृतका शान्त र व्यग्र मनस्थितिलाई ब्लु रङका साथ जोडेर विचित्रका चित्र बनाए। एक्लोपन, गरिबी र चरम अभाव उनका चित्रकलाका विषयवस्तु बने। गरिबीले आक्रान्त महिला, दुधे बालकसँगका आमाका चित्र र दृष्टिविहीनका चित्रले उनका क्यानभासमा प्राथमिकता पाउन थाले । उनले महिलाका मार्मिक र प्रेमिल चित्र पनि बनाए। उनको चित्रकलामा 'घनवाद' को सशक्त प्रयोग भएको पाइन्छ। उनको 'द गुएर्निका चित्र' हालसम्मकै सबैभन्दा महान् युद्धविरोधी चित्र मानिन्छ । यसरी मानव जीवनका विविध पक्षलाई चित्रमा समेटेका छन् ।",
              },
              {
                sub: 'ग',
                question:
                  'पिकासोले आफ्‌नो जीवनको लक्ष्य पूरा गर्न कस्ता सङ्घर्ष गर्नुपरेको थियो ?',
                answer:
                  'मध्यमवर्गीय परिवारमा जन्मेका पिकासो जीवनको पूर्वार्धमा आर्थिक तथा पारिवारिक समस्यामा परेका थिए। पिकासोलाई उच्च शिक्षाका लागि म्याड्रिड एकेडेमी पठाइयो। पिकासो त्यहाँको वातावरणबाट विरक्तिएर उनले आफ्‌नो औपचारिक पढाइ छोडे र पूर्णकालीन रूपमा कलाकारितामा नै आफुलाई समर्पित गरे । सन् १८९५ मा पिकासोकी सात वर्षकी बहिनी कोन्चियको मृत्यु भयो । यो पिकासोको जीवनमा एउटा कहालीलाग्दो घटना बन्न पुग्यो । पारिवारिक तथा आर्थिक सङ्कटजन्य परिस्थितिका कारण उनमा एकप्रकारको मानसिक तनाव र असामान्य अवस्था सिर्जना भयो। प्रारम्भमा उनका चित्र मन पराउने मानिस कम थिए र बिकी पनि भएका थिएनन् । कतिपय चित्रमा प्रतिबन्ध पनि सहनुपरेको थियो । पिकासोको वैवाहिक र पारिवारिक जीवन एकैनासले अगाडि बढेन । यसरी उनले आर्थिक तथा पारिवारिक समस्यासँग जुधेर लक्ष्य पूरा गर्न सङ्घर्ष गर्नुपरेको बुझ्न सकिन्छ।',
              },
              {
                sub: 'घ',
                question:
                  'पिकासोको जीवनबाट पाइने जीवनोपयोगी सन्देश उल्लेख गर्नुहोस् ।',
                answer:
                  'बालबालिकामा विशिष्ट सिर्जना शक्ति र प्रतिभा हुन्छ, उचित अवसर पाएमा र लगनशील भएमा जीवनलाई सार्थक बनाएर संसारलाई चहकिलो ज्योति छर्न सक्छ । अभिभावकले सन्तानका क्षमता चिनेर प्रस्फुटनका लागि वातावरण तयार पार्नुपर्छ । हामीले आफ्‌नो रुचिको क्षेत्रमा निरन्तर साधना गौँ भने सफल हुन सकिन्छ। हामी सादा जीवन उच्च विचार राख्नुपर्छ । काममा लगनशील मानिस सफल मानिस हुन सक्छ। हामीहरु सानातिना बाधा अवरोधहरुसँग हार मान्नुहुँदैन। हतियारभन्दा कलम र कुची शक्तिशाली हुन्छ जस्ता जीवनोपयोगी सन्देश पिकासोको जीवनीबाट पाउन सकिन्छ।',
              },
            ],
          },

          {
            id: 12,
            question:
              '१०. पाब्लो पिकासोले कलाकारिताको क्षेत्रमा पुऱ्याएका योगदानको चर्चा गर्नुहोस् ।',
            answer:
              "विलक्षण प्रतिभाशाली बिसौँ शताब्दीका सबैभन्दा महान् र सर्वाधिक प्रभावशाली कलाकारका रूपमा विश्वविख्यात बनेका पाब्लो पिकासो सन् १८८१ अक्टोबर २५ तारिखका दिन स्पेनको मलागामा मध्यमवर्गीय परिवारमा जन्मेका थिए। कलाका जादुले विश्व जगत्‌मा परिचित बहुमुखी प्रतिभाशाली पाब्लो पिकासो कलाकार, चित्रकार, मूर्तिकारका साथै मञ्च सजावटका समेत अद्भुत शिल्पी थिए।\nआफ्‌ना बुबाबाट कलाको प्रारम्भिक शिक्षा लिएका पिकासोले १४-१५ वर्षको उमेरमै उत्कृष्ट चित्र बनाउन थालिसकेका थिए। पिकासोले पिकाडोर नामको आफ्‌नो पहिलो पेन्टिङ नौ वर्षको हुँदा तयार पारेका थिए। १५ वर्षका हुँदा कम्युनियन चित्र पूरा गरे। चित्रकलामा उच्च शिक्षाका लागि म्याड्रिड एकेडेमी गएका पिकासो त्यहाँको वातावरणबाट विरक्तिएर आफ्‌नो औपचारिक पढाइ छोडे र पूर्णकालीन रूपमा कलाकारितामा नै आफूलाई समर्पित गरे । सन् १८९५ देखि उनले आफ्‌ना चित्र प्रदर्शन गर्न र बेच्न थाले। उनका चित्रकलाबाट विश्वकलाको आधुनिक काल सुरु भएको मनिन्छ। पिकासोका कलाकृति सिर्जना प्रवृत्तिगत दृष्टिले विविध प्रकारका छन्। समाजका एक्लोपन, गरिबी र चरम अभाव उनका चित्रकलाका विषयवस्तु बनाए। गरिबीले आक्रान्त महिला, दुधे बालकसँगका आमाका चित्र र दृष्टिविहीनका चित्रले उनका क्यानभासमा प्राथमिकता पाउन थाले। जीवनका निराशा र विसङ्गत अवस्थाको भव्य चित्रण गरिएका उनका यस्ता चित्र सर्वसाधारणबाट निकै रुचाइए। यिनै चित्र करोडौँ मूल्यमा बिक्री भए। पिकासोको पिक पिरियड सन् १९०४ देखि १९०६ को समयावधि हो। यस पिरियडमा उनले ऐतिहासिक महत्त्वका कृति रचना गरे। उनका १३५०० हाराहारीमा चित्र, १२२८ मूर्तिकला, २८८० सेरामिक कला, लगभग १२००० रेखाचित्र रहेका छन् । पिकासोले आफ्‌नो सबैभन्दा महत्त्वपूर्ण योगदान गरेको र उनलाई चर्चाको शिखरमा पुऱ्याएको क्षेत्र भने चित्रकला बन्यो। उनको 'द गुएर्निका चित्र' चित्रलाई हालसम्मकै सबैभन्दा महान् युद्धविरोधी चित्र मानिन्छ। पिकासोले सन् १९५५ मा बनाएको तेल चित्र 'वुमन अफ अल्जियर्स' करिब १८० मिलियन डलरमा लिलाम बिक्री भएको थियो। यो चित्रले संसारको सबैभन्दा महँगोमा बिक्री हुने चित्रका रूपमा विश्व कीर्तिमान कायम गरेको छ।\nयसरी कलामार्फत बन्दुकभन्दा कलम र कुची बलियो हुन्छ भन्ने दसी पिकासोले प्रस्तुत गरे। उनका कलामा त्यस्तो जादुले नै उनका कला आजसम्म पनि अनमोल छन् र संसारका सबैभन्दा महँगा चित्रका रूपमा बेजोड छन्। उनले सन् १९५० र १९६१ गरी दुई पटक अन्तर्राष्ट्रिय लेनिन पुरस्कार प्राप्त गरेका थिए। यस्ता विलक्षण प्रतिभाशाली कलाकार पिकासोको भौतिक शरीरको अवसान ८ अप्रिल १९७३ मा भयो तर पनि उनी आफ्‌ना अनमोल कलामार्फत् अजर र अमर बनेका छन्। त्यसैले महान् प्रतिभाशाली कलाकार पिकासोको कलाकारिता योगदान अविस्मरणीय छ।",
          },
          {
            id: 13,
            question:
              '११. दिइएको अनुच्छेदबाट मुख्य मुख्य चारओटय बुँदा टिपी सारांश लेख्नुहोस् :',
            answer:
              '\nबुँदा टिपोटः\n✓ प्रेरक व्यक्तित्वका जीवनका महत्त्वपूर्ण घटना समेटेर तयार पारिने गद्य विधा जीवनी हुने, \n✓ जीवनीमा व्यक्तिका चारित्रिक विशेषता, उतारचढाव तथा उल्लेख्य कार्यको वर्णन गरिने, \n✓ शब्दभण्डार, भाषाका बोध र अभिव्यक्ति सिप क्षमताको विकास गर्नु जीवनी शिक्षणको प्रयोजन रहेको, \n✓ जीवनीबाट विद्यार्थीमा सकारात्मक सोच, इमानदारिता आदिको विकास हुने।\n\nजीवनी\nप्रेरक व्यक्तित्वका जीवनका महत्त्वपूर्ण घटना समेटेर तयार पारिने गद्य विधा जीवनी हो। जीवनीमा व्यक्तिका चारित्रिक विशेषता, उतारचढाव तथा उल्लेख्य कार्यको वर्णन गरिन्छ । शब्दभण्डार, भाषाका बोध र अभिव्यक्ति सिप क्षमताको विकास गर्नु जीवनी शिक्षणको प्रयोजन हो । । जीवनीबाट विद्यार्थीमा सकारात्मक सोच, इमानदारिता आदिको विकास हुन्छ।\n\nअनुच्छेदमा दिइएको शब्द सङ्ख्याः १०६ \nसारांशमा हुनुपर्ने शब्द सङ्ख्याः ३५.३३ \nसारांशमा भएका शब्द सङ्ख्याः ४३',
          },

          {
            id: 14,
            question:
              '१३. दिइएको अनुच्छेद पढ्नुहोस् र सोधिएका प्रश्नको उत्तर लेख्नुहोस् :',
            subSections: [
              {
                title: 'क. प्रश्नहरू :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question: 'पत्रकारिता भनेको के हो ?',
                    answer:
                      'समाजका सत्यतथ्य घटना र सूचना सम्प्रेषण गर्ने शसक्त माध्यम पत्रकारिता हो।',
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question: 'प्रेस जगत्ले कोबाट शक्ति आर्जन गरेको हुन्छ ?',
                    answer: 'प्रेस जगत्ले जनताबाट शक्ति आर्जन गरेको हुन्छ ?',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question: 'पत्रकारिताले के काम गर्छ ?',
                    answer:
                      'पत्रकारिताले समाजका राम्रा नराम्रा सबै घटनालाई समाचार बनाउने र र बनाउने र कुनै प पनि विषयको पक्ष, विपक्षमा जनमत सिर्जना गर्ने काम गर्छ।',
                  },
                  {
                    sub: 'ई',
                    question:
                      'प्रजातान्त्रिक राज्य व्यवस्थामा प्रेस जगत्‌को भूमिका किन अपरिहार्य हुन्छ ?',
                    answer:
                      'सुयोग्य नागरिक समाजको निर्माण गर्न, त्यसलाई प्रभावकारी र समाजलाई गतिशील बनाएर कल्याणकारी राज्यको स्थापना गर्न प्रजातान्त्रिक राज्य व्यवस्थामा प्रेस जगत्‌को भूमिका अपरिहार्य हुन्छ।',
                  },
                ],
              },
              {
                title: 'ख. भाषिक संरचना र वर्णविन्यास पहिचान गर्नुहोस् :',
                subQuestions: [
                  {
                    sub: 'अ',
                    question:
                      'लेखकले भने, "पत्रकारितालाई समाजको दर्पण भनिन्छ ।" यो वाक्य अप्रत्यक्ष कथनमा परिवर्तन गर्नुहोस्।',
                    answer: [
                      'पत्रकारितालाई समाजको दर्पण भनिन्छ भनेर लेखकले भने ।',
                    ],
                  },
                  {
                    sub: 'आ',
                    question:
                      'प्रजातन्त्रमा जनता र सरकारबिच प्रत्यक्ष सम्बन्ध हुन्छ भनेर विज्ञले भने वाक्यलाई प्रत्यक्ष कथनमा परिवर्तन गर्नुहोस् ।',
                    answer:
                      'विज्ञले भने, "प्रजातन्त्रमा जनता र सरकारबिच प्रत्यक्ष सम्बन्ध हुन्छ ।"',
                  },
                  {
                    sub: 'इ',
                    question:
                      "अनुच्छेदबाट 'ज्ञ' र 'ग्य' प्रयोग भएका एक एक ओटा शब्द खोजी लेख्नुहोस् ।",
                    answer: [
                      "'ज्ञ' प्रयोग भएको शब्द : ज्ञान",
                      "ग्य' प्रयोग भएको शब्द : सुयोग्य",
                    ],
                  },
                ],
              },
            ],
          },
        ],
      },
    ],
  },
];
export default chapterData;
